1.11. 11. Nandanasutta - 11. The Garden of Delight

2. Nandanavagga - 2. The Garden of Delight

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, aññatarā tāvatiṃsakāyikā devatā nandane vane accharāsaṅghaparivutā dibbehi pañcahi kāmaguṇehi samappitā samaṅgībhūtā paricārayamānā tāyaṃ velāyaṃ imaṃ gāthaṃ abhāsi:

“Once upon a time, mendicants, a certain deity of the company of the Thirty-Three was amusing themselves in the Garden of Delight, escorted by a band of nymphs, and supplied and provided with the five kinds of heavenly sensual stimulation. On that occasion they recited this verse:

‘Na te sukhaṃ pajānanti,

‘They don’t know pleasure

ye na passanti nandanaṃ;

who don’t see the Garden of Delight!

Āvāsaṃ naradevānaṃ,

It’s the abode of lordly gods,

tidasānaṃ yasassinan’ti.

the glorious host of Thirty!’

Evaṃ vutte, bhikkhave, aññatarā devatā taṃ devataṃ gāthāya paccabhāsi:

When they had spoken, another deity replied with this verse:

‘Na tvaṃ bāle pajānāsi,

‘Fool, don’t you understand

yathā arahataṃ vaco;

the saying of the perfected ones:

Aniccā sabbasaṅkhārā,

All conditions are impermanent,

uppādavayadhammino;

their nature is to rise and fall;

Uppajjitvā nirujjhanti,

having arisen, they cease;

tesaṃ vūpasamo sukho’”ti.

their stilling is true bliss.’”

1.20. 20. Samiddhisutta - 20. With Samiddhi

2. Nandanavagga - 2. The Garden of Delight

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati tapodārāme.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha in the Hot Springs Monastery.

Atha kho āyasmā samiddhi rattiyā paccūsasamayaṃ paccuṭṭhāya yena tapodā tenupasaṅkami gattāni parisiñcituṃ.

Then Venerable Samiddhi rose at the crack of dawn and went to the hot springs to bathe.

Tapode gattāni parisiñcitvā paccuttaritvā ekacīvaro aṭṭhāsi gattāni pubbāpayamāno.

When he had bathed and emerged from the water he stood in one robe drying himself.

Atha kho aññatarā devatā abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṃ tapodaṃ obhāsetvā yena āyasmā samiddhi tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā vehāsaṃ ṭhitā āyasmantaṃ samiddhiṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then, late at night, a glorious deity, lighting up the entire hot springs, went up to Samiddhi, and, standing in the air, addressed him in verse:

“Abhutvā bhikkhasi bhikkhu,

“Mendicant, you seek alms before you eat;

na hi bhutvāna bhikkhasi;

you wouldn’t seek alms after eating.

Bhutvāna bhikkhu bhikkhassu,

But you should eat first, then seek alms:

mā taṃ kālo upaccagā”ti.

don’t let the time pass you by.”

“Kālaṃ vohaṃ na jānāmi,

“I actually don’t know the time;

channo kālo na dissati;

it’s hidden and unseen.

Tasmā abhutvā bhikkhāmi,

That’s why I seek alms before eating,

mā maṃ kālo upaccagā”ti.

so that the time may not pass me by!”

Atha kho sā devatā pathaviyaṃ patiṭṭhahitvā āyasmantaṃ samiddhiṃ etadavoca:

Then that deity landed on the ground and said to Samiddhi,

“daharo tvaṃ, bhikkhu, pabbajito susu kāḷakeso, bhadrena yobbanena samannāgato, paṭhamena vayasā, anikkīḷitāvī kāmesu.

“You’ve gone forth while young, mendicant. You’re black-haired, blessed with youth, in the prime of life, and you’ve never flirted with sensual pleasures.

Bhuñja, bhikkhu, mānusake kāme;

Enjoy human sensual pleasures!

mā sandiṭṭhikaṃ hitvā kālikaṃ anudhāvī”ti.

Don’t give up what is visible in the present to chase after what takes effect over time.”

“Na khvāhaṃ, āvuso, sandiṭṭhikaṃ hitvā kālikaṃ anudhāvāmi.

“I’m not, good sir;

Kālikañca khvāhaṃ, āvuso, hitvā sandiṭṭhikaṃ anudhāvāmi.

I’m giving up what takes effect over time to chase after what is visible in the present.

Kālikā hi, āvuso, kāmā vuttā bhagavatā bahudukkhā bahupāyāsā; ādīnavo ettha bhiyyo.

For the Buddha has said that sensual pleasures take effect over time, with much suffering and distress, and they’re all the more full of drawbacks.

Sandiṭṭhiko ayaṃ dhammo akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhī”ti.

But this teaching is visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.”

“Kathañca, bhikkhu, kālikā kāmā vuttā bhagavatā bahudukkhā bahupāyāsā, ādīnavo ettha bhiyyo?

“But in what way, mendicant, has the Buddha said that sensual pleasures take effect over time, with much suffering and distress, and they’re all the more full of drawbacks?

Kathaṃ sandiṭṭhiko ayaṃ dhammo akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhī”ti?

And how is this teaching visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves?”

“Ahaṃ kho, āvuso, navo acirapabbajito adhunāgato imaṃ dhammavinayaṃ.

“I’m junior, good sir, recently gone forth, newly come to this teaching and training.

Na tāhaṃ sakkomi vitthārena ācikkhituṃ.

I’m not able to explain this in detail.

Ayaṃ so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho rājagahe viharati tapodārāme.

But the Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha is staying near Rājagaha in the Hot Springs Monastery.

Taṃ bhagavantaṃ upasaṅkamitvā etamatthaṃ puccha.

You should go to him and ask about this matter.

Yathā te bhagavā byākaroti tathā naṃ dhāreyyāsī”ti.

And you should remember it in line with the Buddha’s answer.”

“Na kho, bhikkhu, sukaro so bhagavā amhehi upasaṅkamituṃ, aññāhi mahesakkhāhi devatāhi parivuto.

“It’s not easy for us to approach the Buddha, as he is surrounded by other illustrious deities.

Sace kho tvaṃ, bhikkhu, taṃ bhagavantaṃ upasaṅkamitvā etamatthaṃ puccheyyāsi, mayampi āgaccheyyāma dhammassavanāyā”ti.

If you go to the Buddha and ask him about this matter, we’ll come along and listen to the teaching.”

“Evamāvuso”ti kho āyasmā samiddhi tassā devatāya paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā samiddhi bhagavantaṃ etadavoca:

“Yes, good sir,” Venerable Samiddhi replied. He went to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened. Then he added:

“Idhāhaṃ, bhante, rattiyā paccūsasamayaṃ paccuṭṭhāya yena tapodā tenupasaṅkamiṃ gattāni parisiñcituṃ.

Tapode gattāni parisiñcitvā paccuttaritvā ekacīvaro aṭṭhāsiṃ gattāni pubbāpayamāno.

Atha kho, bhante, aññatarā devatā abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṃ tapodaṃ obhāsetvā yenāhaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā vehāsaṃ ṭhitā imāya gāthāya ajjhabhāsi:

‘Abhutvā bhikkhasi bhikkhu,

na hi bhutvāna bhikkhasi;

Bhutvāna bhikkhu bhikkhassu,

mā taṃ kālo upaccagā’ti.

Evaṃ vutte, ahaṃ, bhante, taṃ devataṃ gāthāya paccabhāsiṃ:

‘Kālaṃ vohaṃ na jānāmi,

channo kālo na dissati;

Tasmā abhutvā bhikkhāmi,

mā maṃ kālo upaccagā’ti.

Atha kho, bhante, sā devatā pathaviyaṃ patiṭṭhahitvā maṃ etadavoca:

‘daharo tvaṃ, bhikkhu, pabbajito susu kāḷakeso, bhadrena yobbanena samannāgato, paṭhamena vayasā, anikkīḷitāvī kāmesu.

Bhuñja, bhikkhu, mānusake kāme;

mā sandiṭṭhikaṃ hitvā kālikaṃ anudhāvī’ti.

Evaṃ vuttāhaṃ, bhante, taṃ devataṃ etadavocaṃ:

‘na khvāhaṃ, āvuso, sandiṭṭhikaṃ hitvā kālikaṃ anudhāvāmi;

kālikañca khvāhaṃ, āvuso, hitvā sandiṭṭhikaṃ anudhāvāmi.

Kālikā hi, āvuso, kāmā vuttā bhagavatā bahudukkhā bahupāyāsā; ādīnavo ettha bhiyyo.

Sandiṭṭhiko ayaṃ dhammo akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhī’ti.

Evaṃ vutte, bhante, sā devatā maṃ etadavoca:

‘kathañca, bhikkhu, kālikā kāmā vuttā bhagavatā bahudukkhā bahupāyāsā; ādīnavo ettha bhiyyo?

Kathaṃ sandiṭṭhiko ayaṃ dhammo akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhī’ti?

Evaṃ vuttāhaṃ, bhante, taṃ devataṃ etadavocaṃ:

‘ahaṃ kho, āvuso, navo acirapabbajito adhunāgato imaṃ dhammavinayaṃ, na tāhaṃ sakkomi vitthārena ācikkhituṃ.

Ayaṃ so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho rājagahe viharati tapodārāme.

Taṃ bhagavantaṃ upasaṅkamitvā etamatthaṃ puccha.

Yathā te bhagavā byākaroti tathā naṃ dhāreyyāsī’ti.

Evaṃ vutte, bhante, sā devatā maṃ etadavoca:

‘na kho, bhikkhu, sukaro so bhagavā amhehi upasaṅkamituṃ, aññāhi mahesakkhāhi devatāhi parivuto.

Sace kho tvaṃ, bhikkhu, taṃ bhagavantaṃ upasaṅkamitvā etamatthaṃ puccheyyāsi, mayampi āgaccheyyāma dhammassavanāyā’ti.

Sace, bhante, tassā devatāya saccaṃ vacanaṃ, idheva sā devatā avidūre”ti.

“Sir, if that deity spoke the truth, he’ll be close by.”

Evaṃ vutte, sā devatā āyasmantaṃ samiddhiṃ etadavoca:

When he had spoken, that deity said to Samiddhi,

“puccha, bhikkhu, puccha, bhikkhu, yamahaṃ anuppattā”ti.

“Ask, mendicant, ask! For I have arrived.”

Atha kho bhagavā taṃ devataṃ gāthāhi ajjhabhāsi:

Then the Buddha addressed the deity in verse:

“Akkheyyasaññino sattā,

“Sentient beings who perceive the visible,

akkheyyasmiṃ patiṭṭhitā;

become established in the visible.

Akkheyyaṃ apariññāya,

Not understanding the visible,

yogamāyanti maccuno.

they come under the yoke of Death.

Akkheyyañca pariññāya,

But having fully understood the visible,

Akkhātāraṃ na maññati;

they don’t identify as a seer,

Tañhi tassa na hotīti,

for they have nothing

Yena naṃ vajjā na tassa atthi;

by which they might be described.

Sace vijānāsi vadehi yakkhā”ti.

Tell me if you understand, spirit.”

“Na khvāhaṃ, bhante, imassa bhagavatā saṅkhittena bhāsitassa vitthārena atthaṃ ājānāmi.

“I don’t understand the detailed meaning of the Buddha’s brief statement.

Sādhu me, bhante, bhagavā tathā bhāsatu yathāhaṃ imassa bhagavatā saṅkhittena bhāsitassa vitthārena atthaṃ jāneyyan”ti.

Please teach me this matter so I can understand the detailed meaning.”

“Samo visesī uda vā nihīno,

“If you think that ‘I’m equal,

Yo maññatī so vivadetha tena;

special, or worse’, you’ll get into arguments.

Tīsu vidhāsu avikampamāno,

Unwavering in the face of the three discriminations,

Samo visesīti na tassa hoti;

you’ll have no thought ‘I’m equal or special’.

Sace vijānāsi vadehi yakkhā”ti.

Tell me if you understand, spirit.”

“Imassapi khvāhaṃ, bhante, bhagavatā saṅkhittena bhāsitassa na vitthārena atthaṃ ājānāmi.

“I don’t understand the detailed meaning of the Buddha’s brief statement.

Sādhu me, bhante, bhagavā tathā bhāsatu yathāhaṃ imassa bhagavatā saṅkhittena bhāsitassa vitthārena atthaṃ jāneyyan”ti.

Please teach me this matter so I can understand the detailed meaning.”

“Pahāsi saṅkhaṃ na vimānamajjhagā,

“Judging is given up, conceit rejected;

Acchecchi taṇhaṃ idha nāmarūpe;

craving for name and form is cut off right here.

Taṃ chinnaganthaṃ anighaṃ nirāsaṃ,

They’ve cut the ties, untroubled and free of hope.

Pariyesamānā nājjhagamuṃ;

Though gods and humans search for them

Devā manussā idha vā huraṃ vā,

in this world and the world beyond, they never find them,

Saggesu vā sabbanivesanesu.

not in heaven nor in any abode.

Sace vijānāsi vadehi yakkhā”ti.

Tell me if you understand, spirit.”

“Imassa khvāhaṃ, bhante, bhagavatā saṅkhittena bhāsitassa evaṃ vitthārena atthaṃ ājānāmi—

“This is how I understand the detailed meaning of the Buddha’s brief statement:

Pāpaṃ na kayirā vacasā manasā,

“You should never do anything bad

Kāyena vā kiñcana sabbaloke;

by speech or mind or body in all the world.

Kāme pahāya satimā sampajāno,

Having given up sensual pleasures, mindful and aware,

Dukkhaṃ na sevetha anatthasaṃhitan”ti.

you shouldn’t keep doing what’s painful and pointless.”

Nandanavaggo dutiyo.

Nandanā nandati ceva,

Natthiputtasamena ca;

Khattiyo saṇamāno ca,

Niddātandī ca dukkaraṃ;

Hirī kuṭikā navamo,

Dasamo vutto samiddhināti.

1.38. 38. Sakalikasutta - 38. A Splinter

4. Satullapakāyikavagga - 4. The Satullapa Group

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati maddakucchismiṃ migadāye.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha in the Maddakucchi deer park.

Tena kho pana samayena bhagavato pādo sakalikāya khato hoti.

Now at that time the Buddha’s foot had been cut by a splinter.

Bhusā sudaṃ bhagavato vedanā vattanti sārīrikā vedanā dukkhā tibbā kharā kaṭukā asātā amanāpā;

The Buddha was stricken by harrowing pains; physical feelings that were painful, sharp, severe, acute, unpleasant, and disagreeable.

tā sudaṃ bhagavā sato sampajāno adhivāseti avihaññamāno.

But he endured with mindfulness and situational awareness, without worrying.

Atha kho bhagavā catugguṇaṃ saṅghāṭiṃ paññāpetvā dakkhiṇena passena sīhaseyyaṃ kappeti pāde pādaṃ accādhāya sato sampajāno.

And then he spread out his outer robe folded in four and laid down in the lion’s posture—on the right side, placing one foot on top of the other—mindful and aware.

Atha kho sattasatā satullapakāyikā devatāyo abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṃ maddakucchiṃ obhāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu.

Then, late at night, several glorious deities of the Satullapa Group, lighting up the entire Maddukucchi, went up to the Buddha, bowed, and stood to one side.

Ekamantaṃ ṭhitā kho ekā devatā bhagavato santike imaṃ udānaṃ udānesi:

Standing to one side, one deity was inspired to exclaim in the Buddha’s presence:

“nāgo vata, bho, samaṇo gotamo;

“The ascetic Gotama is such an elephant, sir!

nāgavatā ca samuppannā sārīrikā vedanā dukkhā tibbā kharā kaṭukā asātā amanāpā sato sampajāno adhivāseti avihaññamāno”ti.

And as an elephant, he endures painful physical feelings that have come up—sharp, severe, acute, unpleasant, and disagreeable—with mindfulness and situational awareness, without worrying.”

Atha kho aparā devatā bhagavato santike imaṃ udānaṃ udānesi:

Then another deity was inspired to exclaim in the Buddha’s presence:

“sīho vata, bho, samaṇo gotamo;

“The ascetic Gotama is such a lion, sir!

sīhavatā ca samuppannā sārīrikā vedanā dukkhā tibbā kharā kaṭukā asātā amanāpā sato sampajāno adhivāseti avihaññamāno”ti.

And as a lion, he endures painful physical feelings … without worrying.”

Atha kho aparā devatā bhagavato santike imaṃ udānaṃ udānesi:

Then another deity was inspired to exclaim in the Buddha’s presence:

“ājānīyo vata, bho, samaṇo gotamo;

“The ascetic Gotama is such a thoroughbred, sir!

ājānīyavatā ca samuppannā sārīrikā vedanā dukkhā tibbā kharā kaṭukā asātā amanāpā sato sampajāno adhivāseti avihaññamāno”ti.

And as a thoroughbred, he endures painful physical feelings … without worrying.”

Atha kho aparā devatā bhagavato santike imaṃ udānaṃ udānesi:

Then another deity was inspired to exclaim in the Buddha’s presence:

“nisabho vata, bho, samaṇo gotamo;

“The ascetic Gotama is such a chief bull, sir!

nisabhavatā ca samuppannā sārīrikā vedanā dukkhā tibbā kharā kaṭukā asātā amanāpā sato sampajāno adhivāseti avihaññamāno”ti.

And as a chief bull, he endures painful physical feelings … without worrying.”

Atha kho aparā devatā bhagavato santike imaṃ udānaṃ udānesi:

Then another deity was inspired to exclaim in the Buddha’s presence:

“dhorayho vata, bho, samaṇo gotamo;

“The ascetic Gotama is such a behemoth, sir!

dhorayhavatā ca samuppannā sārīrikā vedanā dukkhā tibbā kharā kaṭukā asātā amanāpā sato sampajāno adhivāseti avihaññamāno”ti.

And as a behemoth, he endures painful physical feelings … without worrying.”

Atha kho aparā devatā bhagavato santike imaṃ udānaṃ udānesi:

Then another deity was inspired to exclaim in the Buddha’s presence:

“danto vata, bho, samaṇo gotamo;

“The ascetic Gotama is truly tamed, sir!

dantavatā ca samuppannā sārīrikā vedanā dukkhā tibbā kharā kaṭukā asātā amanāpā sato sampajāno adhivāseti avihaññamāno”ti.

And as someone tamed, he endures painful physical feelings … without worrying.”

Atha kho aparā devatā bhagavato santike imaṃ udānaṃ udānesi:

Then another deity was inspired to exclaim in the Buddha’s presence:

“passa samādhiṃ subhāvitaṃ cittañca suvimuttaṃ, na cābhinataṃ na cāpanataṃ na ca sasaṅkhāraniggayhavāritagataṃ.

“See, his immersion is so well developed, and his mind is so well freed—not leaning forward or pulling back, and not held in place by forceful suppression.

Yo evarūpaṃ purisanāgaṃ purisasīhaṃ purisaājānīyaṃ purisanisabhaṃ purisadhorayhaṃ purisadantaṃ atikkamitabbaṃ maññeyya kimaññatra adassanā”ti.

If anyone imagines that they can overcome such an elephant of a man, a lion of a man, a thoroughbred of a man, a chief bull of a man, a behemoth of a man, a tamed man—what is that but a failure to see?”

“Pañcavedā sataṃ samaṃ,

“Learned in the five Vedas, brahmins practice

Tapassī brāhmaṇā caraṃ;

mortification for a full century.

Cittañca nesaṃ na sammā vimuttaṃ,

But their minds are not properly freed,

Hīnattharūpā na pāraṅgamā te.

for those of base character don’t cross to the far shore.

Taṇhādhipannā vatasīlabaddhā,

Seized by craving, attached to precepts and observances,

Lūkhaṃ tapaṃ vassasataṃ carantā;

they practice rough mortification for a hundred years.

Cittañca nesaṃ na sammā vimuttaṃ,

But their minds are not properly freed,

Hīnattharūpā na pāraṅgamā te.

for those of base character don’t cross to the far shore.

Na mānakāmassa damo idhatthi,

Someone who’s fond of conceit can’t be tamed,

Na monamatthi asamāhitassa;

and someone without immersion can’t be a sage.

Eko araññe viharaṃ pamatto,

Living negligent alone in the wilderness,

Na maccudheyyassa tareyya pāran”ti.

they can’t pass beyond Death’s domain.”

“Mānaṃ pahāya susamāhitatto,

“Having given up conceit, serene within oneself,

Sucetaso sabbadhi vippamutto;

with a healthy heart, everywhere released;

Eko araññe viharamappamatto,

living diligent alone in the wilderness,

Sa maccudheyyassa tareyya pāran”ti.

they pass beyond Death’s domain.”

1.40. 40. Dutiyapajjunnadhītusuttaṃ - 40. With Pajjunna’s Daughter (2nd)

4. Satullapakāyikavagga - 4. The Satullapa Group

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Atha kho cūḷakokanadā pajjunnassa dhītā abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṃ mahāvanaṃ obhāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi.

Then, late at night, the beautiful Kokanadā the Younger, Pajjunna’s daughter, lighting up the entire Great Wood, went up to the Buddha, bowed, stood to one side,

Ekamantaṃ ṭhitā kho sā devatā cūḷakokanadā pajjunnassa dhītā bhagavato santike imā gāthāyo abhāsi:

and recited these verses in the Buddha’s presence:

“Idhāgamā vijjupabhāsavaṇṇā,

“Kokanadā, Pajjunna’s daughter, came here,

Kokanadā pajjunnassa dhītā;

beautiful as a flash of lightning.

Buddhañca dhammañca namassamānā,

Revering the Buddha and the teaching,

Gāthācimā atthavatī abhāsi.

she spoke these verses full of meaning.

Bahunāpi kho taṃ vibhajeyyaṃ,

The teaching is such that

Pariyāyena tādiso dhammo;

I could analyze it in many different ways.

Saṃkhittamatthaṃ lapayissāmi,

However, I will state the meaning in brief

Yāvatā me manasā pariyattaṃ.

as far as I have learned it by heart.

Pāpaṃ na kayirā vacasā manasā,

You should never do anything bad

Kāyena vā kiñcana sabbaloke;

by speech or mind or body in all the world.

Kāme pahāya satimā sampajāno,

Having given up sensual pleasures, mindful and aware,

Dukkhaṃ na sevetha anatthasaṃhitan”ti.

you shouldn’t keep doing what’s painful and pointless.”

Satullapakāyikavaggo catuttho.

Sabbhimaccharinā sādhu,

na santujjhānasaññino;

Saddhā samayo sakalikaṃ,

ubho pajjunnadhītaroti.

2.03. 3. Māghasutta - 3. With Māgha

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho māgho devaputto abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇo kevalakappaṃ jetavanaṃ obhāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi.

Then, late at night, the glorious god Māgha, lighting up the entire Jeta’s Grove, went up to the Buddha, bowed, stood to one side,

Ekamantaṃ ṭhito kho māgho devaputto bhagavantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

and addressed the Buddha in verse:

“Kiṃsu chetvā sukhaṃ seti,

“When what is incinerated do you sleep at ease?

kiṃsu chetvā na socati;

When what is incinerated is there no sorrow?

Kissassu ekadhammassa,

What is the one thing

vadhaṃ rocesi gotamā”ti.

whose killing you approve?”

“Kodhaṃ chetvā sukhaṃ seti,

“When anger’s incinerated you sleep at ease.

kodhaṃ chetvā na socati;

When anger’s incinerated there is no sorrow.

Kodhassa visamūlassa,

Vatrabhū, anger has a poisoned root,

madhuraggassa vatrabhū;

and a honey tip.

Vadhaṃ ariyā pasaṃsanti,

The noble ones praise the slaying of anger,

tañhi chetvā na socatī”ti.

for when it’s incinerated there is no sorrow.”

2.13. 13. Dīghalaṭṭhisutta - 13. With Dīghalaṭṭhi

2. Anāthapiṇḍikavagga - 2. With Anāthapiṇḍika

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Atha kho dīghalaṭṭhi devaputto abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇo kevalakappaṃ veḷuvanaṃ obhāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi.

Then, late at night, the glorious god Dīghalaṭṭhi, lighting up the entire Bamboo Grove, went up to the Buddha, bowed, stood to one side,

Ekamantaṃ ṭhito kho dīghalaṭṭhi devaputto bhagavato santike imaṃ gāthaṃ abhāsi:

and recited this verse in the Buddha’s presence:

“Bhikkhu siyā jhāyī vimuttacitto,

“Suppose a mendicant is a meditator, freed in mind.

Ākaṅkhe ce hadayassānupattiṃ;

If they want to reach the heart’s peace,

Lokassa ñatvā udayabbayañca,

having known the arising and passing of the world,

Sucetaso anissito tadānisaṃso”ti.

healthy-minded, independent, that is their reward.”

2.30. 30. Nānātitthiyasāvakasutta - 30. The Disciples of Various Sectarians

3. Nānātitthiyavagga - 3. Various Sectarians

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Atha kho sambahulā nānātitthiyasāvakā devaputtā asamo ca sahali ca nīko ca ākoṭako ca vegabbhari ca māṇavagāmiyo ca abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṃ veḷuvanaṃ obhāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu.

Then, late at night, several glorious gods lit up the entire Bamboo Grove. They were Asama, Sahalī, Niṅka, Ākoṭaka, Vetambarī, and Māṇavagāmiya, and all of them were disciples of various sectarian teachers. They went up to the Buddha, bowed, and stood to one side.

Ekamantaṃ ṭhito kho asamo devaputto pūraṇaṃ kassapaṃ ārabbha bhagavato santike imaṃ gāthaṃ abhāsi:

Standing to one side, the god Asama recited this verse about Pūraṇa Kassapa in the Buddha’s presence:

“Idha chinditamārite,

“In injuring and killing here,

Hatajānīsu kassapo;

in beating and extortion,

Na pāpaṃ samanupassati,

Kassapa saw no evil,

Puññaṃ vā pana attano;

nor any merit for oneself.

Sa ve vissāsamācikkhi,

What he taught should truly be trusted,

Satthā arahati mānanan”ti.

he’s worthy of esteem as Teacher.”

Atha kho sahali devaputto makkhaliṃ gosālaṃ ārabbha bhagavato santike imaṃ gāthaṃ abhāsi:

Then the god Sahalī recited this verse about Makkhali Gosala in the Buddha’s presence:

“Tapojigucchāya susaṃvutatto,

“Through mortification in disgust of sin he became well restrained.

Vācaṃ pahāya kalahaṃ janena;

He gave up arguing with people.

Samosavajjā virato saccavādī,

Refraining from false speech, he spoke the truth.

Na hi nūna tādisaṃ karoti pāpan”ti.

Surely such a man does no wrong!”

Atha kho nīko devaputto nigaṇṭhaṃ nāṭaputtaṃ ārabbha bhagavato santike imaṃ gāthaṃ abhāsi:

Then the god Niṅka recited this verse about Nigaṇṭha Nātaputta in the Buddha’s presence:

“Jegucchī nipako bhikkhu,

“Disgusted at sin, an alert mendicant,

Cātuyāmasusaṃvuto;

well restrained in the four controls;

Diṭṭhaṃ sutañca ācikkhaṃ,

explaining what is seen and heard:

Na hi nūna kibbisī siyā”ti.

surely he can be no sinner!”

Atha kho ākoṭako devaputto nānātitthiye ārabbha bhagavato santike imaṃ gāthaṃ abhāsi:

Then the god Ākoṭaka recited this verse about various sectarian teachers in the Buddha’s presence:

“Pakudhako kātiyāno nigaṇṭho,

“Pakudhaka, Kātiyāna, and Nigaṇṭha,

Ye cāpime makkhalipūraṇāse;

as well as this Makkhali and Pūraṇa:

Gaṇassa satthāro sāmaññappattā,

Teachers of communities, attained ascetics,

Na hi nūna te sappurisehi dūre”ti.

surely they weren’t far from truly good men!”

Atha kho vegabbhari devaputto ākoṭakaṃ devaputtaṃ gāthāya paccabhāsi:

Then the god Vetambarī replied to the god Ākoṭaka in verse:

“Sahācaritena chavo sigālo,

“Though the wretched jackal howls along,

Na kotthuko sīhasamo kadāci;

it never equals the lion.

Naggo musāvādī gaṇassa satthā,

A naked liar with suspicious conduct,

Saṅkassarācāro na sataṃ sarikkho”ti.

though they teach a community, doesn’t resemble the good.”

Atha kho māro pāpimā begabbhariṃ devaputtaṃ anvāvisitvā bhagavato santike imaṃ gāthaṃ abhāsi:

Then Māra the Wicked took possession of the god Vetambarī and recited this verse in the Buddha’s presence:

“Tapojigucchāya āyuttā,

“Those dedicated to mortification in disgust of sin,

pālayaṃ pavivekiyaṃ;

safeguarding their seclusion,

Rūpe ca ye niviṭṭhāse,

attached to form,

devalokābhinandino;

they rejoice in the heavenly realm.

Te ve sammānusāsanti,

Indeed, those mortals give correct instructions

paralokāya mātiyā”ti.

regarding the next world.”

Atha kho bhagavā “māro ayaṃ pāpimā” iti viditvā, māraṃ pāpimantaṃ gāthāya paccabhāsi:

Then the Buddha, knowing that this was Māra the Wicked, replied to him in verse:

“Ye keci rūpā idha vā huraṃ vā,

“Whatever forms there are in this world or the world beyond,

Ye cantalikkhasmiṃ pabhāsavaṇṇā;

and those of shining beauty in the sky,

Sabbeva te te namucippasatthā,

all of these you praise, Namuci,

Āmisaṃva macchānaṃ vadhāya khittā”ti.

like bait tossed out for catching fish.”

Atha kho māṇavagāmiyo devaputto bhagavantaṃ ārabbha bhagavato santike imā gāthāyo abhāsi:

Then the god Māṇavagāmiya recited this verse about the Buddha in his presence:

“Vipulo rājagahīyānaṃ,

“Of all the mountains of Rājagaha,

giri seṭṭho pavuccati;

Vipulo’s said to be the best.

Seto himavataṃ seṭṭho,

Seta is the best of the Himalayan peaks,

ādicco aghagāminaṃ.

and the sun, of travelers in space.

Samuddo udadhinaṃ seṭṭho,

The ocean is the best of seas,

nakkhattānaṃva candimā;

and the moon, of lights that shine at night.

Sadevakassa lokassa,

But in all the world with its gods,

buddho aggo pavuccatī”ti.

the Buddha is declared foremost.”

Nānātitthiyavaggo tatiyo.

Sivo khemo ca serī ca,

Ghaṭī jantu ca rohito;

Nando nandivisālo ca,

Susimo nānātitthiyena te dasāti.

Devaputtasaṃyuttaṃ samattaṃ.

The Linked Discourses on Gods are complete.

3.01. 1. Daharasutta - 1. Young

1. Paṭhamavagga - 1. Shackles

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho rājā pasenadi kosalo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then King Pasenadi of Kosala went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho rājā pasenadi kosalo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha,

“bhavampi no gotamo anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddhoti paṭijānātī”ti?

“Does Master Gotama claim to have awakened to the supreme perfect awakening?”

“Yañhi taṃ, mahārāja, sammā vadamāno vadeyya ‘anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddho’ti, mameva taṃ sammā vadamāno vadeyya.

“If anyone should rightly be said to have awakened to the supreme perfect awakening, it’s me.

Ahañhi, mahārāja, anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddho”ti.

For, great king, I have awakened to the supreme perfect awakening.”

“Yepi te, bho gotama, samaṇabrāhmaṇā saṅghino gaṇino gaṇācariyā ñātā yasassino titthakarā sādhusammatā bahujanassa, seyyathidaṃ—

“Well, there are those ascetics and brahmins who lead an order and a community, and teach a community. They’re well-known and famous religious founders, regarded as holy by many people. That is,

pūraṇo kassapo, makkhali gosālo, nigaṇṭho nāṭaputto, sañcayo belaṭṭhaputto, pakudho kaccāyano, ajito kesakambalo;

Pūraṇa Kassapa, Makkhali Gosāla, Nigaṇṭha Nāṭaputta, Sañjaya Belaṭṭhiputta, Pakudha Kaccāyana, and Ajita Kesakambala.

tepi mayā ‘anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddhoti paṭijānāthā’ti puṭṭhā samānā anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddhoti na paṭijānanti.

I also asked them whether they claimed to have awakened to the supreme perfect awakening, but they made no such claim.

Kiṃ pana bhavaṃ gotamo daharo ceva jātiyā navo ca pabbajjāyā”ti?

So why do you, given that you’re so young in age and newly gone forth?”

“Cattāro kho me, mahārāja, daharāti na uññātabbā, daharāti na paribhotabbā.

“Great king, these four things should not be looked down on or disparaged because they are young.

Katame cattāro?

What four?

Khattiyo kho, mahārāja, daharoti na uññātabbo, daharoti na paribhotabbo.

An aristocrat,

Urago kho, mahārāja, daharoti na uññātabbo, daharoti na paribhotabbo.

a snake,

Aggi kho, mahārāja, daharoti na uññātabbo, daharoti na paribhotabbo.

a fire,

Bhikkhu, kho, mahārāja, daharoti na uññātabbo, daharoti na paribhotabbo.

and a mendicant.

Ime kho, mahārāja, cattāro daharāti na uññātabbā, daharāti na paribhotabbā”ti.

These four things should not be looked down on or disparaged because they are young.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Khattiyaṃ jātisampannaṃ,

“A man should not despise

abhijātaṃ yasassinaṃ;

an aristocrat of impeccable lineage,

Daharoti nāvajāneyya,

high-born and famous,

na naṃ paribhave naro.

just because they’re young.

Ṭhānañhi so manujindo,

For it’s possible that that lord of men,

rajjaṃ laddhāna khattiyo;

as aristocrat, will gain the throne.

So kuddho rājadaṇḍena,

And in his anger he’ll execute a royal punishment,

tasmiṃ pakkamate bhusaṃ;

and have you violently beaten.

Tasmā taṃ parivajjeyya,

Hence you should avoid him

rakkhaṃ jīvitamattano.

for the sake of your own life.

Gāme vā yadi vā raññe,

Whether in village or wilderness,

yattha passe bhujaṅgamaṃ;

wherever a serpent is seen,

Daharoti nāvajāneyya,

a man should not look down on it

na naṃ paribhave naro.

or despise it for its youth.

Uccāvacehi vaṇṇehi,

With its rainbow of colors,

urago carati tejasī;

the snake of fiery breath glides along.

So āsajja ḍaṃse bālaṃ,

It lashes out and bites the fool,

naraṃ nāriñca ekadā;

both men and women alike.

Tasmā taṃ parivajjeyya,

Hence you should avoid it

rakkhaṃ jīvitamattano.

for the sake of your own life.

Pahūtabhakkhaṃ jālinaṃ,

A fire devours a huge amount,

pāvakaṃ kaṇhavattaniṃ;

a conflagration with a blackened trail.

Daharoti nāvajāneyya,

A man should not look down on it

na naṃ paribhave naro.

just because it’s young.

Laddhā hi so upādānaṃ,

For once it gets fuel

mahā hutvāna pāvako;

it’ll become a huge conflagration.

So āsajja ḍahe bālaṃ,

It’ll lash out and burn the fool,

naraṃ nāriñca ekadā;

both men and women alike.

Tasmā taṃ parivajjeyya,

Hence you should avoid it

rakkhaṃ jīvitamattano.

for the sake of your own life.

Vanaṃ yadaggi ḍahati,

When a forest is burned by fire,

pāvako kaṇhavattanī;

a conflagration with a blackened trail,

Jāyanti tattha pārohā,

the shoots will spring up there again,

ahorattānamaccaye.

with the passing of the days and nights.

Yañca kho sīlasampanno,

But if a mendicant endowed with ethics

bhikkhu ḍahati tejasā;

burns you with their power,

Na tassa puttā pasavo,

you’ll have no sons or cattle,

dāyādā vindare dhanaṃ;

nor will your heirs find wealth.

Anapaccā adāyādā,

Childless and heirless you become,

tālāvatthū bhavanti te.

like a palm-tree stump.

Tasmā hi paṇḍito poso,

That’s why an astute person,

sampassaṃ atthamattano;

seeing what’s good for themselves,

Bhujaṅgamaṃ pāvakañca,

would always treat these properly:

khattiyañca yasassinaṃ;

a snake, a conflagration,

Bhikkhuñca sīlasampannaṃ,

a famous aristocrat,

sammadeva samācare”ti.

and a mendicant endowed with ethics.”

Evaṃ vutte, rājā pasenadi kosalo bhagavantaṃ etadavoca:

When this was said, King Pasenadi of Kosala said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bhante, abhikkantaṃ, bhante.

“Excellent, sir! Excellent!

Seyyathāpi, bhante, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhagavatā anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, the Buddha has made the teaching clear in many ways.

Esāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṃghañca.

I go for refuge to the Buddha, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ, bhante, bhagavā dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may the Buddha remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

3.03. 3. Jarāmaraṇasutta - 3. Old Age and Death

1. Paṭhamavagga - 1. Shackles

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinno kho rājā pasenadi kosalo bhagavantaṃ etadavoca:

Seated to one side, King Pasenadi said to the Buddha,

“atthi nu kho, bhante, jātassa aññatra jarāmaraṇā”ti?

“Sir, for someone who has been reborn, is there anything apart from old age and death?”

“Natthi kho, mahārāja, jātassa aññatra jarāmaraṇā.

“Great king, for someone who has been reborn, there’s nothing apart from old age and death.

Yepi te, mahārāja, khattiyamahāsālā aḍḍhā mahaddhanā mahābhogā pahūtajātarūparajatā pahūtavittūpakaraṇā pahūtadhanadhaññā, tesampi jātānaṃ natthi aññatra jarāmaraṇā.

Even for well-to-do aristocrats,

Yepi te, mahārāja, brāhmaṇamahāsālā … pe …

brahmins,

gahapatimahāsālā aḍḍhā mahaddhanā mahābhogā pahūtajātarūparajatā pahūtavittūpakaraṇā pahūtadhanadhaññā, tesampi jātānaṃ natthi aññatra jarāmaraṇā.

or householders—rich, affluent, and wealthy, with lots of gold and silver, lots of property and assets, and lots of money and grain—when they’re born, there’s nothing apart from old age and death.

Yepi te, mahārāja, bhikkhū arahanto khīṇāsavā vusitavanto katakaraṇīyā ohitabhārā anuppattasadatthā parikkhīṇabhavasaṃyojanā sammadaññāvimuttā, tesampāyaṃ kāyo bhedanadhammo nikkhepanadhammo”ti.

Even for mendicants who are perfected—who have ended the defilements, completed the spiritual journey, done what had to be done, laid down the burden, achieved their own goal, utterly ended the fetters of rebirth, and are rightly freed through enlightenment—their bodies are liable to break up and be laid to rest.

Idamavoca … pe …

That is what the Buddha said. …

“Jīranti ve rājarathā sucittā,

“The fancy chariots of kings wear out,

Atho sarīrampi jaraṃ upeti;

and this body too gets old.

Satañca dhammo na jaraṃ upeti,

But goodness never gets old:

Santo have sabbhi pavedayantī”ti.

so the true and good proclaim.”

3.05. 5. Attarakkhitasutta - 5. Self-Protected

1. Paṭhamavagga - 1. Shackles

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinno kho rājā pasenadi kosalo bhagavantaṃ etadavoca:

Seated to one side, King Pasenadi said to the Buddha,

“idha mayhaṃ, bhante, rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

“Just now, sir, as I was in private retreat this thought came to mind.

‘kesaṃ nu kho rakkhito attā, kesaṃ arakkhito attā’ti?

‘Who are those who protect themselves? And who are those who don’t protect themselves?’

Tassa mayhaṃ, bhante, etadahosi:

Then it occurred to me:

‘ye kho keci kāyena duccaritaṃ caranti, vācāya duccaritaṃ caranti, manasā duccaritaṃ caranti;

‘Those who do bad things by way of body, speech, and mind

tesaṃ arakkhito attā.

don’t protect themselves.

Kiñcāpi te hatthikāyo vā rakkheyya, assakāyo vā rakkheyya, rathakāyo vā rakkheyya, pattikāyo vā rakkheyya;

Even if they’re protected by a company of elephants, cavalry, chariots, or infantry,

atha kho tesaṃ arakkhito attā.

they still don’t protect themselves.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Bāhirā hesā rakkhā, nesā rakkhā ajjhattikā;

Because such protection is exterior, not interior.

tasmā tesaṃ arakkhito attā.

That’s why they don’t protect themselves.

Ye ca kho keci kāyena sucaritaṃ caranti, vācāya sucaritaṃ caranti, manasā sucaritaṃ caranti;

Those who do good things by way of body, speech, and mind

tesaṃ rakkhito attā.

do protect themselves.

Kiñcāpi te neva hatthikāyo rakkheyya, na assakāyo rakkheyya, na rathakāyo rakkheyya, na pattikāyo rakkheyya;

Even if they’re not protected by a company of elephants, cavalry, chariots, or infantry,

atha kho tesaṃ rakkhito attā.

they still protect themselves.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Ajjhattikā hesā rakkhā, nesā rakkhā bāhirā;

Because such protection is interior, not exterior.

tasmā tesaṃ rakkhito attā’”ti.

That’s why they do protect themselves.’”

“Evametaṃ, mahārāja, evametaṃ, mahārāja.

“That’s so true, great king! That’s so true!” said the Buddha. And he repeated the king’s statement, adding:

Ye hi keci, mahārāja, kāyena duccaritaṃ caranti … pe …

tesaṃ arakkhito attā.

Taṃ kissa hetu?

Bāhirā hesā, mahārāja, rakkhā, nesā rakkhā ajjhattikā;

tasmā tesaṃ arakkhito attā.

Ye hi keci, mahārāja, kāyena sucaritaṃ caranti, vācāya sucaritaṃ caranti, manasā sucaritaṃ caranti;

tesaṃ rakkhito attā.

Kiñcāpi te neva hatthikāyo rakkheyya, na assakāyo rakkheyya, na rathakāyo rakkheyya, na pattikāyo rakkheyya;

atha kho tesaṃ rakkhito attā.

Taṃ kissa hetu?

Ajjhattikā hesā, mahārāja, rakkhā, nesā rakkhā bāhirā;

tasmā tesaṃ rakkhito attā”ti.

Idamavoca … pe …

“Kāyena saṃvaro sādhu,

“Restraint of the body is good;

sādhu vācāya saṃvaro;

restraint of speech is good;

Manasā saṃvaro sādhu,

restraint of mind is good;

sādhu sabbattha saṃvaro;

restraint everywhere is good.

Sabbattha saṃvuto lajjī,

A sincere person, restrained everywhere,

rakkhitoti pavuccatī”ti.

is said to be ‘protected’.”

3.06. 6. Appakasutta - 6. Few

1. Paṭhamavagga - 1. Shackles

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinno kho rājā pasenadi kosalo bhagavantaṃ etadavoca:

Seated to one side, King Pasenadi said to the Buddha,

“idha mayhaṃ, bhante, rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

“Just now, sir, as I was in private retreat this thought came to mind:

‘appakā te sattā lokasmiṃ ye uḷāre uḷāre bhoge labhitvā na ceva majjanti, na ca pamajjanti, na ca kāmesu gedhaṃ āpajjanti, na ca sattesu vippaṭipajjanti.

‘Few are the sentient beings in the world who, when they obtain luxury possessions, don’t get indulgent and negligent, giving in to greed for sensual pleasures, and doing the wrong thing by others.

Atha kho eteva bahutarā sattā lokasmiṃ ye uḷāre uḷāre bhoge labhitvā majjanti ceva pamajjanti, ca kāmesu ca gedhaṃ āpajjanti, sattesu ca vippaṭipajjantī’”ti.

There are many more who, when they obtain luxury possessions, do get indulgent and negligent, giving in to greed for sensual pleasures, and doing the wrong thing by others.’”

“Evametaṃ, mahārāja, evametaṃ, mahārāja.

“That’s so true, great king! That’s so true!” said the Buddha. And he repeated the king’s statement, adding:

Appakā te, mahārāja, sattā lokasmiṃ, ye uḷāre uḷāre bhoge labhitvā na ceva majjanti, na ca pamajjanti, na ca kāmesu gedhaṃ āpajjanti, na ca sattesu vippaṭipajjanti.

Atha kho eteva bahutarā sattā lokasmiṃ, ye uḷāre uḷāre bhoge labhitvā majjanti ceva pamajjanti ca kāmesu ca gedhaṃ āpajjanti, sattesu ca vippaṭipajjantī”ti.

Idamavoca … pe …

“Sārattā kāmabhogesu,

“Full of desire for possessions and pleasures,

giddhā kāmesu mucchitā;

greedy, infatuated by sensual pleasures;

Atisāraṃ na bujjhanti,

they don’t notice that they’ve gone too far,

migā kūṭaṃva oḍḍitaṃ;

like deer falling into a trap set out.

Pacchāsaṃ kaṭukaṃ hoti,

It’ll be bitter later on;

vipāko hissa pāpako”ti.

for the result will be bad for them.”

3.07. 7. Aḍḍakaraṇasutta - 7. Judgment

1. Paṭhamavagga - 1. Shackles

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinno kho rājā pasenadi kosalo bhagavantaṃ etadavoca:

Seated to one side, King Pasenadi said to the Buddha,

“idhāhaṃ, bhante, aḍḍakaraṇe nisinno passāmi khattiyamahāsālepi brāhmaṇamahāsālepi gahapatimahāsālepi aḍḍhe mahaddhane mahābhoge pahūtajātarūparajate pahūtavittūpakaraṇe pahūtadhanadhaññe kāmahetu kāmanidānaṃ kāmādhikaraṇaṃ sampajānamusā bhāsante.

“Sir, when I’m sitting in judgment I see well-to-do aristocrats, brahmins, and householders—rich, affluent, and wealthy, with lots of gold and silver, lots of property and assets, and lots of money and grain. But they tell deliberate lies for the sake of sensual pleasures.

Tassa mayhaṃ, bhante, etadahosi:

Then it occurred to me:

‘alaṃ dāni me aḍḍakaraṇena, bhadramukho dāni aḍḍakaraṇena paññāyissatī’”ti.

‘Enough with passing judgment today. Now my dear will be known by the judgments he makes.’”

“Evametaṃ, mahārāja, evametaṃ, mahārāja.

“That’s so true, great king! That’s so true!

Yepi te, mahārāja, khattiyamahāsālā brāhmaṇamahāsālā gahapatimahāsālā aḍḍhā mahaddhanā mahābhogā pahūtajātarūparajatā pahūtavittūpakaraṇā pahūtadhanadhaññā kāmahetu kāmanidānaṃ kāmādhikaraṇaṃ sampajānamusā bhāsanti;

Those who are well-to-do aristocrats, brahmins, and householders tell deliberate lies for the sake of sensual pleasures.

tesaṃ taṃ bhavissati dīgharattaṃ ahitāya dukkhāyā”ti.

That is for their lasting harm and suffering.”

Idamavoca … pe …

That is what the Buddha said. …

“Sārattā kāmabhogesu,

“Full of desire for possessions and pleasures,

giddhā kāmesu mucchitā;

greedy, infatuated by sensual pleasures;

Atisāraṃ na bujjhanti,

they don’t notice that they’ve gone too far,

macchā khippaṃva oḍḍitaṃ;

like fish entering a net set out.

Pacchāsaṃ kaṭukaṃ hoti,

It’ll be bitter later on;

vipāko hissa pāpako”ti.

for the result will be bad for them.”

3.08. 8. Mallikāsutta - 8. With Queen Mallikā

1. Paṭhamavagga - 1. Shackles

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tena kho pana samayena rājā pasenadi kosalo mallikāya deviyā saddhiṃ uparipāsādavaragato hoti.

Now at that time King Pasenadi of Kosala was upstairs in the stilt longhouse together with Queen Mallikā.

Atha kho rājā pasenadi kosalo mallikaṃ deviṃ etadavoca:

Then the king said to the queen,

“atthi nu kho te, mallike, kocañño attanā piyataro”ti?

“Mallikā, is there anyone more dear to you than yourself?”

“Natthi kho me, mahārāja, kocañño attanā piyataro.

“No, great king, there isn’t.

Tuyhaṃ pana, mahārāja, atthañño koci attanā piyataro”ti?

But is there anyone more dear to you than yourself?”

“Mayhampi kho, mallike, natthañño koci attanā piyataro”ti.

“For me also, Mallikā, there’s no-one.”

Atha kho rājā pasenadi kosalo pāsādā orohitvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho rājā pasenadi kosalo bhagavantaṃ etadavoca:

Then King Pasenadi of Kosala came downstairs from the stilt longhouse, went to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened.

“idhāhaṃ, bhante, mallikāya deviyā saddhiṃ uparipāsādavaragato mallikaṃ deviṃ etadavocaṃ:

‘atthi nu kho te, mallike, kocañño attanā piyataro’ti?

Evaṃ vutte, bhante, mallikā devī maṃ etadavoca:

‘natthi kho me, mahārāja, kocañño attanā piyataro.

Tuyhaṃ pana, mahārāja, atthañño koci attanā piyataro’ti?

Evaṃ vuttāhaṃ, bhante, mallikaṃ deviṃ etadavocaṃ:

‘mayhampi kho, mallike, natthañño koci attanā piyataro’”ti.

Atha kho bhagavā etamatthaṃ viditvā tāyaṃ velāyaṃ imaṃ gāthaṃ abhāsi:

Then, knowing the meaning of this, on that occasion the Buddha recited this verse:

“Sabbā disā anuparigamma cetasā,

“Having explored every quarter with the mind,

Nevajjhagā piyataramattanā kvaci;

one finds no-one dearer than oneself.

Evaṃ piyo puthu attā paresaṃ,

Likewise for others, each holds themselves dear.

Tasmā na hiṃse paramattakāmo”ti.

So one who loves themselves would not harm others.”

3.12. 12. Pañcarājasutta - 12. Five Kings

2. Dutiyavagga - 2. Childless

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tena kho pana samayena pañcannaṃ rājūnaṃ pasenadipamukhānaṃ pañcahi kāmaguṇehi samappitānaṃ samaṅgībhūtānaṃ paricārayamānānaṃ ayamantarākathā udapādi:

Now at that time five kings headed by Pasenadi were amusing themselves, supplied and provided with the five kinds of sensual stimulation, and this discussion came up among them:

“kiṃ nu kho kāmānaṃ aggan”ti?

“What’s the best of sensual pleasures?”

Tatrekacce evamāhaṃsu:

Some of them said,

“rūpā kāmānaṃ aggan”ti.

“Sights are the best of sensual pleasures!”

Ekacce evamāhaṃsu:

Others said,

“saddā kāmānaṃ aggan”ti.

“Sounds are best!”

Ekacce evamāhaṃsu:

Others said,

“gandhā kāmānaṃ aggan”ti.

“Smells are best!”

Ekacce evamāhaṃsu:

Others said,

“rasā kāmānaṃ aggan”ti.

“Tastes are best!”

Ekacce evamāhaṃsu:

Others said,

“phoṭṭhabbā kāmānaṃ aggan”ti.

“Touches are best!”

Yato kho te rājāno nāsakkhiṃsu aññamaññaṃ saññāpetuṃ.

Since those kings were unable to convince each other,

Atha kho rājā pasenadi kosalo te rājāno etadavoca:

King Pasenadi said to them,

“āyāma, mārisā, yena bhagavā tenupasaṅkamissāma; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ etamatthaṃ paṭipucchissāma.

“Come, good sirs, let’s go to the Buddha and ask him about this.

Yathā no bhagavā byākarissati tathā naṃ dhāressāmā”ti.

As he answers, so we’ll remember it.”

“Evaṃ, mārisā”ti kho te rājāno rañño pasenadissa kosalassa paccassosuṃ.

“Yes, dear sir,” replied those kings.

Atha kho te pañca rājāno pasenadipamukhā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinno kho rājā pasenadi kosalo bhagavantaṃ etadavoca:

Then those five kings headed by Pasenadi went to the Buddha, bowed, and sat down to one side. King Pasenadi reported their conversation to the Buddha, and said,

“idha, bhante, amhākaṃ pañcannaṃ rājūnaṃ pañcahi kāmaguṇehi samappitānaṃ samaṅgībhūtānaṃ paricārayamānānaṃ ayamantarākathā udapādi:

‘kiṃ nu kho kāmānaṃ aggan’ti?

Ekacce evamāhaṃsu:

‘rūpā kāmānaṃ aggan’ti.

Ekacce evamāhaṃsu:

‘saddā kāmānaṃ aggan’ti.

Ekacce evamāhaṃsu:

‘gandhā kāmānaṃ aggan’ti.

Ekacce evamāhaṃsu:

‘rasā kāmānaṃ aggan’ti.

Ekacce evamāhaṃsu:

‘phoṭṭhabbā kāmānaṃ aggan’ti.

Kiṃ nu kho, bhante, kāmānaṃ aggan”ti?

“Sir, what’s the best of sensual pleasures?”

“Manāpapariyantaṃ khvāhaṃ, mahārāja, pañcasu kāmaguṇesu agganti vadāmi.

“Great king, which kind of sensual stimulation is best is defined by which is most agreeable, I say.

Teva, mahārāja, rūpā ekaccassa manāpā honti, teva rūpā ekaccassa amanāpā honti.

The very same sights that are agreeable to some are disagreeable to others.

Yehi ca yo rūpehi attamano hoti paripuṇṇasaṅkappo, so tehi rūpehi aññaṃ rūpaṃ uttaritaraṃ vā paṇītataraṃ vā na pattheti.

When you’re happy with certain sights, as you’ve got all you wished for, you don’t want any other sight that’s better or finer.

Te tassa rūpā paramā honti.

For you, those sights are perfect

Te tassa rūpā anuttarā honti.

and supreme.

Teva, mahārāja, saddā ekaccassa manāpā honti, teva saddā ekaccassa amanāpā honti.

The very same sounds …

Yehi ca yo saddehi attamano hoti paripuṇṇasaṅkappo, so tehi saddehi aññaṃ saddaṃ uttaritaraṃ vā paṇītataraṃ vā na pattheti.

Te tassa saddā paramā honti.

Te tassa saddā anuttarā honti.

Teva, mahārāja, gandhā ekaccassa manāpā honti, teva gandhā ekaccassa amanāpā honti.

smells …

Yehi ca yo gandhehi attamano hoti paripuṇṇasaṅkappo, so tehi gandhehi aññaṃ gandhaṃ uttaritaraṃ vā paṇītataraṃ vā na pattheti.

Te tassa gandhā paramā honti.

Te tassa gandhā anuttarā honti.

Teva, mahārāja, rasā ekaccassa manāpā honti, teva rasā ekaccassa amanāpā honti.

tastes …

Yehi ca yo rasehi attamano hoti paripuṇṇasaṅkappo, so tehi rasehi aññaṃ rasaṃ uttaritaraṃ vā paṇītataraṃ vā na pattheti.

Te tassa rasā paramā honti.

Te tassa rasā anuttarā honti.

Teva, mahārāja, phoṭṭhabbā ekaccassa manāpā honti, teva phoṭṭhabbā ekaccassa amanāpā honti.

touches that are agreeable to some are disagreeable to others.

Yehi ca yo phoṭṭhabbehi attamano hoti paripuṇṇasaṅkappo, so tehi phoṭṭhabbehi aññaṃ phoṭṭhabbaṃ uttaritaraṃ vā paṇītataraṃ vā na pattheti.

When you’re happy with certain touches, as you’ve got all you wished for, you don’t want any other touch that’s better or finer.

Te tassa phoṭṭhabbā paramā honti.

For you, those touches are perfect

Te tassa phoṭṭhabbā anuttarā hontī”ti.

and supreme.”

Tena kho pana samayena candanaṅgaliko upāsako tassaṃ parisāyaṃ nisinno hoti.

Now at that time the lay follower Candanaṅgalika was sitting in that assembly.

Atha kho candanaṅgaliko upāsako uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā bhagavantaṃ etadavoca:

Then he got up from his seat, arranged his robe over one shoulder, raised his joined palms toward the Buddha, and said,

“paṭibhāti maṃ, bhagavā, paṭibhāti maṃ, sugatā”ti.

“I feel inspired to speak, Blessed One! I feel inspired to speak, Holy One!”

“Paṭibhātu taṃ, candanaṅgalikā”ti bhagavā avoca.

“Then speak as you feel inspired,” said the Buddha.

Atha kho candanaṅgaliko upāsako bhagavato sammukhā tadanurūpāya gāthāya abhitthavi:

Then the lay follower Candanaṅgalika extolled the Buddha in his presence with an appropriate verse:

“Padumaṃ yathā kokanadaṃ sugandhaṃ,

“Like a fragrant pink lotus

Pāto siyā phullamavītagandhaṃ;

that blooms in the morning, its fragrance unfaded—

Aṅgīrasaṃ passa virocamānaṃ,

see Aṅgīrasa shine,

Tapantamādiccamivantalikkhe”ti.

bright as the sun in the sky!”

Atha kho te pañca rājāno candanaṅgalikaṃ upāsakaṃ pañcahi uttarāsaṅgehi acchādesuṃ.

Then those five kings clothed Candanaṅgalika with five upper robes.

Atha kho candanaṅgaliko upāsako tehi pañcahi uttarāsaṅgehi bhagavantaṃ acchādesīti.

And Candanaṅgalika in turn endowed the Buddha with these robes.

3.14. 14. Paṭhamasaṅgāmasutta - 14. Battle (1st)

2. Dutiyavagga - 2. Childless

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho rājā māgadho ajātasattu vedehiputto caturaṅginiṃ senaṃ sannayhitvā rājānaṃ pasenadiṃ kosalaṃ abbhuyyāsi yena kāsi.

Then King Ajātasattu Vedehiputta of Magadha mobilized an army of four divisions and marched to Kāsi to attack King Pasenadi of Kosala.

Assosi kho rājā pasenadi kosalo:

When King Pasenadi heard of this,

“rājā kira māgadho ajātasattu vedehiputto caturaṅginiṃ senaṃ sannayhitvā mamaṃ abbhuyyāto yena kāsī”ti.

Atha kho rājā pasenadi kosalo caturaṅginiṃ senaṃ sannayhitvā rājānaṃ māgadhaṃ ajātasattuṃ vedehiputtaṃ paccuyyāsi yena kāsi.

he mobilized an army of four divisions and marched to Kāsi to defend it against Ajātasattu.

Atha kho rājā ca māgadho ajātasattu vedehiputto rājā ca pasenadi kosalo saṅgāmesuṃ.

Then the two kings met in battle.

Tasmiṃ kho pana saṅgāme rājā māgadho ajātasattu vedehiputto rājānaṃ pasenadiṃ kosalaṃ parājesi.

And in that battle Ajātasattu defeated Pasenadi,

Parājito ca rājā pasenadi kosalo sakameva rājadhāniṃ sāvatthiṃ paccuyyāsi.

who withdrew to his own capital at Sāvatthī.

Atha kho sambahulā bhikkhū pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pavisiṃsu.

Then several mendicants robed up in the morning and, taking their bowls and robes, entered Sāvatthī for alms.

Sāvatthiyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then, after the meal, when they returned from alms-round, they went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened. Then the Buddha said:

“Idha, bhante, rājā māgadho ajātasattu vedehiputto caturaṅginiṃ senaṃ sannayhitvā rājānaṃ pasenadiṃ kosalaṃ abbhuyyāsi yena kāsi.

Assosi kho, bhante, rājā pasenadi kosalo:

‘rājā kira māgadho ajātasattu vedehiputto caturaṅginiṃ senaṃ sannayhitvā mamaṃ abbhuyyāto yena kāsī’ti.

Atha kho, bhante, rājā pasenadi kosalo caturaṅginiṃ senaṃ sannayhitvā rājānaṃ māgadhaṃ ajātasattuṃ vedehiputtaṃ paccuyyāsi yena kāsi.

Atha kho, bhante, rājā ca māgadho ajātasattu vedehiputto rājā ca pasenadi kosalo saṅgāmesuṃ.

Tasmiṃ kho pana, bhante, saṅgāme rājā māgadho ajātasattu vedehiputto rājānaṃ pasenadiṃ kosalaṃ parājesi.

Parājito ca, bhante, rājā pasenadi kosalo sakameva rājadhāniṃ sāvatthiṃ paccuyyāsī”ti.

“Rājā, bhikkhave, māgadho ajātasattu vedehiputto pāpamitto pāpasahāyo pāpasampavaṅko;

“Mendicants, King Ajātasattu has bad friends, companions, and associates.

rājā ca kho, bhikkhave, pasenadi kosalo kalyāṇamitto kalyāṇasahāyo kalyāṇasampavaṅko.

But King Pasenadi has good friends, companions, and associates.

Ajjeva, bhikkhave, rājā pasenadi kosalo imaṃ rattiṃ dukkhaṃ seti parājito”ti.

Yet on this day King Pasenadi will have a bad night’s sleep as one defeated.”

Idamavoca … pe …

That is what the Buddha said. …

“Jayaṃ veraṃ pasavati,

“Victory gives rise to enmity;

dukkhaṃ seti parājito;

the defeated sleep badly.

Upasanto sukhaṃ seti,

The peaceful sleep well,

hitvā jayaparājayan”ti.

having left victory and defeat behind.”

3.15. 15. Dutiyasaṅgāmasutta - 15. Battle (2nd)

2. Dutiyavagga - 2. Childless

Atha kho rājā māgadho ajātasattu vedehiputto caturaṅginiṃ senaṃ sannayhitvā rājānaṃ pasenadiṃ kosalaṃ abbhuyyāsi yena kāsi.

Then King Ajātasattu Vedehiputta of Magadha mobilized an army of four divisions and marched to Kāsi to attack King Pasenadi of Kosala.

Assosi kho rājā pasenadi kosalo:

When King Pasenadi heard of this,

“rājā kira māgadho ajātasattu vedehiputto caturaṅginiṃ senaṃ sannayhitvā mamaṃ abbhuyyāto yena kāsī”ti.

Atha kho rājā pasenadi kosalo caturaṅginiṃ senaṃ sannayhitvā rājānaṃ māgadhaṃ ajātasattuṃ vedehiputtaṃ paccuyyāsi yena kāsi.

he mobilized an army of four divisions and marched to Kāsi to defend it against Ajātasattu.

Atha kho rājā ca māgadho ajātasattu vedehiputto rājā ca pasenadi kosalo saṅgāmesuṃ.

Then the two kings met in battle.

Tasmiṃ kho pana saṅgāme rājā pasenadi kosalo rājānaṃ māgadhaṃ ajātasattuṃ vedehiputtaṃ parājesi, jīvaggāhañca naṃ aggahesi.

And in that battle Pasenadi defeated Ajātasattu and captured him alive.

Atha kho rañño pasenadissa kosalassa etadahosi:

Then King Pasenadi thought,

“kiñcāpi kho myāyaṃ rājā māgadho ajātasattu vedehiputto adubbhantassa dubbhati, atha ca pana me bhāgineyyo hoti.

“Even though I’ve never betrayed this King Ajātasattu, he betrayed me. Still, he is my nephew.

Yannūnāhaṃ rañño māgadhassa ajātasattuno vedehiputtassa sabbaṃ hatthikāyaṃ pariyādiyitvā sabbaṃ assakāyaṃ pariyādiyitvā sabbaṃ rathakāyaṃ pariyādiyitvā sabbaṃ pattikāyaṃ pariyādiyitvā jīvantameva naṃ osajjeyyan”ti.

Now that I’ve vanquished all of Ajātasattu’s elephant troops, cavalry, chariots, and infantry, why don’t I let him loose with just his life?”

Atha kho rājā pasenadi kosalo rañño māgadhassa ajātasattuno vedehiputtassa sabbaṃ hatthikāyaṃ pariyādiyitvā sabbaṃ assakāyaṃ pariyādiyitvā sabbaṃ rathakāyaṃ pariyādiyitvā sabbaṃ pattikāyaṃ pariyādiyitvā jīvantameva naṃ osajji.

And that’s what he did.

Atha kho sambahulā bhikkhū pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pavisiṃsu.

Then several mendicants …

Sāvatthiyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

told the Buddha what had happened.

“Idha, bhante, rājā māgadho ajātasattu vedehiputto caturaṅginiṃ senaṃ sannayhitvā rājānaṃ pasenadiṃ kosalaṃ abbhuyyāsi yena kāsi.

Assosi kho, bhante, rājā pasenadi kosalo:

‘rājā kira māgadho ajātasattu vedehiputto caturaṅginiṃ senaṃ sannayhitvā mamaṃ abbhuyyāto yena kāsī’ti.

Atha kho, bhante, rājā pasenadi kosalo caturaṅginiṃ senaṃ sannayhitvā rājānaṃ māgadhaṃ ajātasattuṃ vedehiputtaṃ paccuyyāsi yena kāsi.

Atha kho, bhante, rājā ca māgadho ajātasattu vedehiputto rājā ca pasenadi kosalo saṅgāmesuṃ.

Tasmiṃ kho pana, bhante, saṅgāme rājā pasenadi kosalo rājānaṃ māgadhaṃ ajātasattuṃ vedehiputtaṃ parājesi, jīvaggāhañca naṃ aggahesi.

Atha kho, bhante, rañño pasenadissa kosalassa etadahosi:

‘kiñcāpi kho myāyaṃ rājā māgadho ajātasattu vedehiputto adubbhantassa dubbhati, atha ca pana me bhāgineyyo hoti.

Yannūnāhaṃ rañño māgadhassa ajātasattuno vedehiputtassa sabbaṃ hatthikāyaṃ pariyādiyitvā sabbaṃ assakāyaṃ sabbaṃ rathakāyaṃ sabbaṃ pattikāyaṃ pariyādiyitvā jīvantameva naṃ osajjeyyan’”ti.

“Atha kho, bhante, rājā pasenadi kosalo rañño māgadhassa ajātasattuno vedehiputtassa sabbaṃ hatthikāyaṃ pariyādiyitvā sabbaṃ assakāyaṃ pariyādiyitvā sabbaṃ rathakāyaṃ pariyādiyitvā sabbaṃ pattikāyaṃ pariyādiyitvā jīvantameva naṃ osajjī”ti.

Atha kho bhagavā etamatthaṃ viditvā tāyaṃ velāyaṃ imā gāthāyo abhāsi:

Then, knowing the meaning of this, on that occasion the Buddha recited these verses:

“Vilumpateva puriso,

“A man goes on plundering

yāvassa upakappati;

as long as it serves his ends.

Yadā caññe vilumpanti,

But as soon as others plunder him,

so vilutto viluppati.

the plunderer is plundered.

Ṭhānañhi maññati bālo,

For the fool thinks they’ve got away with it

yāva pāpaṃ na paccati;

as long as the wickedness doesn’t ripen.

Yadā ca paccati pāpaṃ,

But when the wickedness ripens,

atha dukkhaṃ nigacchati.

they fall into suffering.

Hantā labhati hantāraṃ,

A killer creates a killer;

jetāraṃ labhate jayaṃ;

a conqueror creates a conqueror;

Akkosako ca akkosaṃ,

an abuser creates abuse,

rosetārañca rosako;

and a bully creates a bully.

Atha kammavivaṭṭena,

And so as deeds unfold

so vilutto viluppatī”ti.

the plunderer is plundered.”

3.16. 16. Mallikāsutta - 16. A Daughter

2. Dutiyavagga - 2. Childless

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho rājā pasenadi kosalo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

Then King Pasenadi of Kosala went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side.

Atha kho aññataro puriso yena rājā pasenadi kosalo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā rañño pasenadissa kosalassa upakaṇṇake ārocesi:

Then a man went up to the king and whispered in his ear,

“mallikā, deva, devī dhītaraṃ vijātā”ti.

“Your Majesty, Queen Mallikā has given birth to a daughter.”

Evaṃ vutte, rājā pasenadi kosalo anattamano ahosi.

When this was said, King Pasenadi was disappointed.

Atha kho bhagavā rājānaṃ pasenadiṃ kosalaṃ anattamanataṃ viditvā tāyaṃ velāyaṃ imā gāthāyo abhāsi:

Then, knowing that King Pasenadi was disappointed, on that occasion the Buddha recited these verses:

“Itthīpi hi ekacciyā,

“Well, some women are better than men,

seyyā posa janādhipa;

O ruler of the people.

Medhāvinī sīlavatī,

Wise and virtuous,

sassudevā patibbatā.

a devoted wife who honors her mother in law.

Tassā yo jāyati poso,

And when she has a son,

sūro hoti disampati;

he becomes a hero, O lord of the land.

Tādisā subhagiyā putto,

The son of such a blessed lady

rajjampi anusāsatī”ti.

may even rule the realm.”

3.17. 17. Appamādasutta - 17. Diligence

2. Dutiyavagga - 2. Childless

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisīdi.

Ekamantaṃ nisinno kho rājā pasenadi kosalo bhagavantaṃ etadavoca:

Seated to one side, King Pasenadi said to the Buddha,

“atthi nu kho, bhante, eko dhammo yo ubho atthe samadhiggayha tiṭṭhati—

“Sir, is there one thing that secures benefits for both

diṭṭhadhammikañceva atthaṃ samparāyikañcā”ti?

the present life and lives to come?”

“Atthi kho, mahārāja, eko dhammo yo ubho atthe samadhiggayha tiṭṭhati—

“There is, great king.”

diṭṭhadhammikañceva atthaṃ samparāyikañcā”ti.

“Katamo pana, bhante, eko dhammo, yo ubho atthe samadhiggayha tiṭṭhati—

“So what is it?”

diṭṭhadhammikañceva atthaṃ samparāyikañcā”ti?

“Appamādo kho, mahārāja, eko dhammo, yo ubho atthe samadhiggayha tiṭṭhati—

“Diligence, great king, is one thing that, when developed and cultivated, secures benefits for both

diṭṭhadhammikañceva atthaṃ samparāyikañcāti.

the present life and lives to come.

Seyyathāpi, mahārāja, yāni kānici jaṅgalānaṃ pāṇānaṃ padajātāni, sabbāni tāni hatthipade samodhānaṃ gacchanti, hatthipadaṃ tesaṃ aggamakkhāyati—yadidaṃ mahantattena;

The footprints of all creatures that walk can fit inside an elephant’s footprint. So an elephant’s footprint is said to be the biggest of them all.

evameva kho, mahārāja, appamādo eko dhammo, yo ubho atthe samadhiggayha tiṭṭhati—

In the same way, diligence is one thing that secures benefits for both

diṭṭhadhammikañceva atthaṃ samparāyikañcā”ti.

the present life and lives to come.”

Idamavoca … pe …

That is what the Buddha said. …

“Āyuṃ arogiyaṃ vaṇṇaṃ,

“For one who desires a continuous flow

saggaṃ uccākulīnataṃ;

of exceptional delights—

Ratiyo patthayantena,

long life, beauty, and health,

uḷārā aparāparā.

heaven, and birth in an eminent family—

Appamādaṃ pasaṃsanti,

the astute praise diligence

puññakiriyāsu paṇḍitā;

in making merit.

Appamatto ubho atthe,

Being diligent, an astute person

adhiggaṇhāti paṇḍito.

secures both benefits:

Diṭṭhe dhamme ca yo attho,

the benefit in this life,

yo cattho samparāyiko;

and in lives to come.

Atthābhisamayā dhīro,

A wise one, comprehending the meaning,

paṇḍitoti pavuccatī”ti.

is called ‘astute’.”

3.19. 19. Paṭhamaaputtakasutta - 19. Childless (1st)

2. Dutiyavagga - 2. Childless

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho rājā pasenadi kosalo divā divassa yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho rājānaṃ pasenadiṃ kosalaṃ bhagavā etadavoca:

Then King Pasenadi of Kosala went up to the Buddha in the middle of the day, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him,

“handa kuto nu tvaṃ, mahārāja, āgacchasi divā divassā”ti?

“So, great king, where are you coming from in the middle of the day?”

“Idha, bhante, sāvatthiyaṃ seṭṭhi gahapati kālaṅkato.

“Sir, here in Sāvatthī a financier householder has passed away.

Tamahaṃ aputtakaṃ sāpateyyaṃ rājantepuraṃ atiharitvā āgacchāmi.

Since he died childless, I have come after transferring his fortune to the royal compound.

Asīti, bhante, satasahassāni hiraññasseva, ko pana vādo rūpiyassa.

There was eight million in gold, not to mention the silver.

Tassa kho pana, bhante, seṭṭhissa gahapatissa evarūpo bhattabhogo ahosi—

And yet that financier ate meals of

kaṇājakaṃ bhuñjati bilaṅgadutiyaṃ.

rough gruel with pickles.

Evarūpo vatthabhogo ahosi—

He wore clothes consisting of

sāṇaṃ dhāreti tipakkhavasanaṃ.

three pieces of sunn hemp.

Evarūpo yānabhogo ahosi—

He traveled around in a vehicle that was

jajjararathakena yāti paṇṇachattakena dhāriyamānenā”ti.

a dilapidated little cart, holding a leaf as sunshade.”

“Evametaṃ, mahārāja, evametaṃ, mahārāja.

“That’s so true, great king! That’s so true!

Asappuriso kho, mahārāja, uḷāre bhoge labhitvā nevattānaṃ sukheti pīṇeti, na mātāpitaro sukheti pīṇeti, na puttadāraṃ sukheti pīṇeti, na dāsakammakaraporise sukheti pīṇeti, na mittāmacce sukheti pīṇeti, na samaṇabrāhmaṇesu uddhaggikaṃ dakkhiṇaṃ patiṭṭhāpeti sovaggikaṃ sukhavipākaṃ saggasaṃvattanikaṃ.

When a bad person has acquired exceptional wealth they don’t make themselves happy and pleased. Nor do they make their mother and father, partners and children, bondservants, workers, and staff, and friends and colleagues happy and pleased. And they don’t establish an uplifting religious donation for ascetics and brahmins that’s conducive to heaven, ripens in happiness, and leads to heaven.

Tassa te bhoge evaṃ sammā aparibhuñjiyamāne rājāno vā haranti corā vā haranti aggi vā ḍahati udakaṃ vā vahati appiyā vā dāyādā haranti.

Because they haven’t made proper use of that wealth, rulers or bandits take it, or fire consumes it, or flood sweeps it away, or unloved heirs take it.

Evaṃsa te, mahārāja, bhogā sammā aparibhuñjiyamānā parikkhayaṃ gacchanti, no paribhogaṃ.

Since that wealth is not properly utilized, it’s wasted, not used.

Seyyathāpi, mahārāja, amanussaṭṭhāne pokkharaṇī acchodakā sītodakā sātodakā setodakā supatitthā ramaṇīyā.

Suppose there was a lotus pond in an uninhabited region with clear, sweet, cool water, clean, with smooth banks, delightful.

Taṃ jano neva hareyya na piveyya na nahāyeyya na yathāpaccayaṃ vā kareyya.

But people don’t collect it or drink it or bathe in it or use it for any purpose.

Evañhi taṃ, mahārāja, udakaṃ sammā aparibhuñjiyamānaṃ parikkhayaṃ gaccheyya, no paribhogaṃ.

Since that water is not properly utilized, it’s wasted, not used.

Evameva kho, mahārāja, asappuriso uḷāre bhoge labhitvā nevattānaṃ sukheti pīṇeti, na mātāpitaro sukheti pīṇeti, na puttadāraṃ sukheti pīṇeti, na dāsakammakaraporise sukheti pīṇeti, na mittāmacce sukheti pīṇeti, na samaṇabrāhmaṇesu uddhaggikaṃ dakkhiṇaṃ patiṭṭhāpeti sovaggikaṃ sukhavipākaṃ saggasaṃvattanikaṃ.

In the same way, when a bad person has acquired exceptional wealth …

Tassa te bhoge evaṃ sammā aparibhuñjiyamāne rājāno vā haranti, corā vā haranti, aggi vā ḍahati, udakaṃ vā vahati, appiyā vā dāyādā haranti.

Evaṃsa te, mahārāja, bhogā sammā aparibhuñjiyamānā parikkhayaṃ gacchanti, no paribhogaṃ.

it’s wasted, not used.

Sappuriso ca kho, mahārāja, uḷāre bhoge labhitvā attānaṃ sukheti pīṇeti, mātāpitaro sukheti pīṇeti, puttadāraṃ sukheti pīṇeti, dāsakammakaraporise sukheti pīṇeti, mittāmacce sukheti pīṇeti, samaṇabrāhmaṇesu uddhaggikaṃ dakkhiṇaṃ patiṭṭhāpeti sovaggikaṃ sukhavipākaṃ saggasaṃvattanikaṃ.

When a good person has acquired exceptional wealth they make themselves happy and pleased. And they make their mother and father, partners and children, bondservants, workers, and staff, and friends and colleagues happy and pleased. And they establish an uplifting religious donation for ascetics and brahmins that’s conducive to heaven, ripens in happiness, and leads to heaven.

Tassa te bhoge evaṃ sammā paribhuñjiyamāne neva rājāno haranti, na corā haranti, na aggi ḍahati, na udakaṃ vahati, na appiyā dāyādā haranti.

Because they make proper use of that wealth, rulers or bandits don’t take it, fire doesn’t consume it, flood doesn’t sweep it away, and unloved heirs don’t take it.

Evaṃsa te, mahārāja, bhogā sammā paribhuñjiyamānā paribhogaṃ gacchanti, no parikkhayaṃ.

Since that wealth is properly utilized, it’s used, not wasted.

Seyyathāpi, mahārāja, gāmassa vā nigamassa vā avidūre pokkharaṇī acchodakā sītodakā sātodakā setodakā supatitthā ramaṇīyā.

Suppose there was a lotus pond not far from a town or village with clear, sweet, cool water, clean, with smooth banks, delightful.

Tañca udakaṃ jano hareyyapi piveyyapi nahāyeyyapi yathāpaccayampi kareyya.

And people collected it and drank it and bathed in it and used it for their own purpose.

Evañhi taṃ, mahārāja, udakaṃ sammā paribhuñjiyamānaṃ paribhogaṃ gaccheyya, no parikkhayaṃ.

Since that water is properly utilized, it’s used, not wasted.

Evameva kho, mahārāja, sappuriso uḷāre bhoge labhitvā attānaṃ sukheti pīṇeti, mātāpitaro sukheti pīṇeti, puttadāraṃ sukheti pīṇeti, dāsakammakaraporise sukheti pīṇeti, mittāmacce sukheti pīṇeti, samaṇabrāhmaṇesu uddhaggikaṃ dakkhiṇaṃ patiṭṭhāpeti sovaggikaṃ sukhavipākaṃ saggasaṃvattanikaṃ.

In the same way, when a good person has acquired exceptional wealth …

Tassa te bhoge evaṃ sammā paribhuñjiyamāne neva rājāno haranti, na corā haranti, na aggi ḍahati, na udakaṃ vahati, na appiyā dāyādā haranti.

Evaṃsa te, mahārāja, bhogā sammā paribhuñjiyamānā paribhogaṃ gacchanti, no parikkhayan”ti.

it’s used, not wasted.

“Amanussaṭṭhāne udakaṃva sītaṃ,

As cool water in an uninhabited region

Tadapeyyamānaṃ parisosameti;

evaporates when not drunk;

Evaṃ dhanaṃ kāpuriso labhitvā,

so too when a sinner acquires wealth,

Nevattanā bhuñjati no dadāti.

they neither use it themselves nor give it away.

Dhīro ca viññū adhigamma bhoge,

But when a wise and sensible person gets hold of wealth,

So bhuñjati kiccakaro ca hoti;

they use it and do their duty.

So ñātisaṅghaṃ nisabho bharitvā,

That head, having supported the family unit,

Anindito saggamupeti ṭhānan”ti.

blameless, goes to a heavenly place.”

3.24. 24. Issattasutta - 24. Archery

3. Tatiyavagga - 3. Kosala

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinno kho rājā pasenadi kosalo bhagavantaṃ etadavoca:

Seated to one side, King Pasenadi said to the Buddha,

“kattha nu kho, bhante, dānaṃ dātabban”ti?

“Sir, where should a gift be given?”

“Yattha kho, mahārāja, cittaṃ pasīdatī”ti.

“Wherever your heart feels inspired, great king.”

“Kattha pana, bhante, dinnaṃ mahapphalan”ti?

“But sir, where is a gift very fruitful?”

“Aññaṃ kho etaṃ, mahārāja, kattha dānaṃ dātabbaṃ, aññaṃ panetaṃ kattha dinnaṃ mahapphalanti?

“Where a gift should be given is one thing, great king, but where a gift is very fruitful is another.

Sīlavato kho, mahārāja, dinnaṃ mahapphalaṃ, no tathā dussīle.

A gift is very fruitful when it’s given to an ethical person, not so much to an unethical person.

Tena hi, mahārāja, taññevettha paṭipucchissāmi. Yathā, te khameyya, tathā naṃ byākareyyāsi.

Well then, great king, I’ll ask you about this in return, and you can answer as you like.

Taṃ kiṃ maññasi, mahārāja,

What do you think, great king?

idha tyassa yuddhaṃ paccupaṭṭhitaṃ saṅgāmo samupabyūḷho.

Suppose you were at war, ready to fight a battle.

Atha āgaccheyya khattiyakumāro asikkhito akatahattho akatayoggo akatūpāsano bhīru chambhī utrāsī palāyī.

Then along comes an aristocrat youth who is untrained, inexpert, unfit, inexperienced. And he’s fearful, cowardly, trembling, quick to flee.

Bhareyyāsi taṃ purisaṃ, attho ca te tādisena purisenā”ti?

Would you employ such a man? Would he be of any use to you?”

“Nāhaṃ, bhante, bhareyyaṃ taṃ purisaṃ, na ca me attho tādisena purisenā”ti.

“No, sir, I would have no use for such a man.”

“Atha āgaccheyya brāhmaṇakumāro asikkhito … pe …

“What about a brahmin youth,

atha āgaccheyya vessakumāro asikkhito … pe …

a merchant youth,

atha āgaccheyya suddakumāro asikkhito … pe …

or a worker youth who was similar?”

na ca me attho tādisena purisenā”ti.

“No, sir, I would have no use for such a man.”

“Taṃ kiṃ maññasi, mahārāja,

“What do you think, great king?

idha tyassa yuddhaṃ paccupaṭṭhitaṃ saṅgāmo samupabyūḷho.

Suppose you were at war, ready to fight a battle.

Atha āgaccheyya khattiyakumāro susikkhito katahattho katayoggo katūpāsano abhīru acchambhī anutrāsī apalāyī.

Then along comes an aristocrat youth who is trained, expert, fit, experienced. And he’s fearless, brave, bold, standing his ground.

Bhareyyāsi taṃ purisaṃ, attho ca te tādisena purisenā”ti?

Would you employ such a man? Would he be of any use to you?”

“Bhareyyāhaṃ, bhante, taṃ purisaṃ, attho ca me tādisena purisenā”ti.

“Yes, sir, I would have a use for such a man.”

“Atha āgaccheyya brāhmaṇakumāro … pe …

“What about a brahmin youth,

atha āgaccheyya vessakumāro … pe …

a merchant youth,

atha āgaccheyya suddakumāro susikkhito katahattho katayoggo katūpāsano abhīru acchambhī anutrāsī apalāyī.

or a worker youth who was similar?

Bhareyyāsi taṃ purisaṃ, attho ca te tādisena purisenā”ti?

Would you employ such a man? Would he be of any use to you?”

“Bhareyyāhaṃ, bhante, taṃ purisaṃ, attho ca me tādisena purisenā”ti.

“Yes, sir, I would have a use for such a man.”

“Evameva kho, mahārāja, yasmā kasmā cepi kulā agārasmā anagāriyaṃ pabbajito hoti, so ca hoti pañcaṅgavippahīno pañcaṅgasamannāgato, tasmiṃ dinnaṃ mahapphalaṃ hoti.

“In the same way, a gift to anyone who has given up five factors and possesses five factors is very fruitful, no matter what family they’ve gone forth from.

Katamāni pañcaṅgāni pahīnāni honti?

What are the five factors they’ve given up?

Kāmacchando pahīno hoti, byāpādo pahīno hoti, thinamiddhaṃ pahīnaṃ hoti, uddhaccakukkuccaṃ pahīnaṃ hoti, vicikicchā pahīnā hoti.

Sensual desire, ill will, dullness and drowsiness, restlessness and remorse, and doubt.

Imāni pañcaṅgāni pahīnāni honti.

These are the five factors they’ve given up.

Katamehi pañcahaṅgehi samannāgato hoti?

What are the five factors they possess?

Asekkhena sīlakkhandhena samannāgato hoti, asekkhena samādhikkhandhena samannāgato hoti, asekkhena paññākkhandhena samannāgato hoti, asekkhena vimuttikkhandhena samannāgato hoti, asekkhena vimuttiñāṇadassanakkhandhena samannāgato hoti.

The entire spectrum of an adept’s ethics, immersion, wisdom, freedom, and knowledge and vision of freedom.

Imehi pañcahaṅgehi samannāgato hoti.

These are the five factors they possess.

Iti pañcaṅgavippahīne pañcaṅgasamannāgate dinnaṃ mahapphalan”ti.

I say that a gift to anyone who has given up these five factors and possesses these five factors is very fruitful.”

Idamavoca bhagavā … pe …

That is what the Buddha said.

satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Issattaṃ balavīriyañca,

“Any youth skilled at archery,

yasmiṃ vijjetha māṇave;

powerful and vigorous,

Taṃ yuddhattho bhare rājā,

would be employed by a king going to war—

nāsūraṃ jātipaccayā.

one is not a coward because of one’s birth.

Tatheva khantisoraccaṃ,

Just so, whoever is settled

dhammā yasmiṃ patiṭṭhitā;

in the qualities of patience and gentleness,

Ariyavuttiṃ medhāviṃ,

a clever person with noble conduct,

hīnajaccampi pūjaye.

should be venerated even if they’re low born.

Kāraye assame ramme,

You should build lovely hermitages

vāsayettha bahussute;

and settle learned people in them.

Papañca vivane kayirā,

You should set up water supplies in barren regions

dugge saṅkamanāni ca.

and passages in places hard to travel.

Annaṃ pānaṃ khādanīyaṃ,

Food, drink, edibles,

vatthasenāsanāni ca;

clothes, and lodgings

Dadeyya ujubhūtesu,

should be given to the upright ones,

vippasannena cetasā.

with a clear and confident heart.

Yathā hi megho thanayaṃ,

The thundering rain cloud,

vijjumālī satakkaku;

its hundred peaks wreathed in lightning,

Thalaṃ ninnañca pūreti,

pours down over the rich earth,

abhivassaṃ vasundharaṃ.

soaking the uplands and valleys.

Tatheva saddho sutavā,

So too an astute person,

abhisaṅkhacca bhojanaṃ;

faithful and learned,

Vanibbake tappayati,

should prepare a meal to satisfy

annapānena paṇḍito.

renunciates with food and drink.

Āmodamāno pakireti,

Rejoicing, they distribute,

detha dethāti bhāsati;

saying, ‘Give! give!’

Taṃ hissa gajjitaṃ hoti,

For that is their thunder,

devasseva pavassato;

like the gods when it rains.

Sā puññadhārā vipulā,

That stream of merit so abundant

dātāraṃ abhivassatī”ti.

showers down on the giver.”

3.25. 25. Pabbatūpamasutta - 25. The Simile of the Mountain

3. Tatiyavagga - 3. Kosala

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho rājānaṃ pasenadiṃ kosalaṃ bhagavā etadavoca:

King Pasenadi of Kosala sat to one side, and the Buddha said to him,

“handa kuto nu tvaṃ, mahārāja, āgacchasi divā divassā”ti?

“So, great king, where are you coming from in the middle of the day?”

“Yāni tāni, bhante, raññaṃ khattiyānaṃ muddhāvasittānaṃ issariyamadamattānaṃ kāmagedhapariyuṭṭhitānaṃ janapadatthāvariyappattānaṃ mahantaṃ pathavimaṇḍalaṃ abhivijiya ajjhāvasantānaṃ rājakaraṇīyāni bhavanti, tesu khvāhaṃ, etarahi ussukkamāpanno”ti.

“Sir, there are anointed aristocratic kings who are infatuated with authority, and obsessed with greed for sensual pleasures. They have attained stability in the country, occupying a vast conquered territory. Today I have been busy fulfilling the duties of such kings.”

“Taṃ kiṃ maññasi, mahārāja,

“What do you think, great king?

idha te puriso āgaccheyya puratthimāya disāya saddhāyiko paccayiko.

Suppose a trustworthy and reliable man were to come from the east.

So taṃ upasaṅkamitvā evaṃ vadeyya:

He’d approach you and say:

‘yagghe, mahārāja, jāneyyāsi, ahaṃ āgacchāmi puratthimāya disāya.

‘Please sir, you should know this. I come from the east.

Tatthaddasaṃ mahantaṃ pabbataṃ abbhasamaṃ, sabbe pāṇe nippothento āgacchati.

There I saw a huge mountain that reached the clouds. And it was coming this way, crushing all creatures.

Yaṃ te, mahārāja, karaṇīyaṃ, taṃ karohī’ti.

So then, great king, do what you must!’

Atha dutiyo puriso āgaccheyya pacchimāya disāya … pe …

Then a second trustworthy and reliable man were to come from the west …

atha tatiyo puriso āgaccheyya uttarāya disāya …

a third from the north …

atha catuttho puriso āgaccheyya dakkhiṇāya disāya saddhāyiko paccayiko.

and a fourth from the south.

So taṃ upasaṅkamitvā evaṃ vadeyya:

He’d approach you and say:

‘yagghe, mahārāja, jāneyyāsi, ahaṃ āgacchāmi dakkhiṇāya disāya.

‘Please sir, you should know this. I come from the south.

Tatthaddasaṃ mahantaṃ pabbataṃ abbhasamaṃ sabbe pāṇe nippothento āgacchati.

There I saw a huge mountain that reached the clouds. And it was coming this way, crushing all creatures.

Yaṃ te, mahārāja, karaṇīyaṃ taṃ karohī’ti.

So then, great king, do what you must!’

Evarūpe te, mahārāja, mahati mahabbhaye samuppanne dāruṇe manussakkhaye dullabhe manussatte kimassa karaṇīyan”ti?

Should such a dire threat arise—a terrible loss of human life, when human birth is so rare—what would you do?”

“Evarūpe me, bhante, mahati mahabbhaye samuppanne dāruṇe manussakkhaye dullabhe manussatte kimassa karaṇīyaṃ aññatra dhammacariyāya aññatra samacariyāya aññatra kusalakiriyāya aññatra puññakiriyāyā”ti?

“Sir, what could I do but practice the teachings, practice morality, doing skillful and good actions?”

“Ārocemi kho te, mahārāja, paṭivedemi kho te, mahārāja, adhivattati kho taṃ, mahārāja, jarāmaraṇaṃ.

“I tell you, great king, I announce to you: old age and death are advancing upon you.

Adhivattamāne ce te, mahārāja, jarāmaraṇe kimassa karaṇīyan”ti?

Since old age and death are advancing upon you, what would you do?”

“Adhivattamāne ca me, bhante, jarāmaraṇe kimassa karaṇīyaṃ aññatra dhammacariyāya samacariyāya kusalakiriyāya puññakiriyāya?

“Sir, what can I do but practice the teachings, practice morality, doing skillful and good actions?

Yāni tāni, bhante, raññaṃ khattiyānaṃ muddhāvasittānaṃ issariyamadamattānaṃ kāmagedhapariyuṭṭhitānaṃ janapadatthāvariyappattānaṃ mahantaṃ pathavimaṇḍalaṃ abhivijiya ajjhāvasantānaṃ hatthiyuddhāni bhavanti;

Sir, there are anointed aristocratic kings who are infatuated with authority, and obsessed with greed for sensual pleasures. They have attained stability in the country, occupying a vast conquered territory. Such kings engage in battles of elephants,

tesampi, bhante, hatthiyuddhānaṃ natthi gati natthi visayo adhivattamāne jarāmaraṇe.

Yānipi tāni, bhante, raññaṃ khattiyānaṃ muddhāvasittānaṃ … pe …

ajjhāvasantānaṃ assayuddhāni bhavanti … pe …

cavalry,

rathayuddhāni bhavanti … pe …

chariots,

pattiyuddhāni bhavanti;

or infantry.

tesampi, bhante, pattiyuddhānaṃ natthi gati natthi visayo adhivattamāne jarāmaraṇe.

But there is no place, no scope for such battles when old age and death are advancing.

Santi kho pana, bhante, imasmiṃ rājakule mantino mahāmattā, ye pahonti āgate paccatthike mantehi bhedayituṃ.

In this royal court there are ministers of wise counsel who are capable of dividing an approaching enemy by wise counsel.

Tesampi, bhante, mantayuddhānaṃ natthi gati natthi visayo adhivattamāne jarāmaraṇe.

But there is no place, no scope for such diplomatic battles when old age and death are advancing.

Saṃvijjati kho pana, bhante, imasmiṃ rājakule pahūtaṃ hiraññasuvaṇṇaṃ bhūmigatañceva vehāsaṭṭhañca, yena mayaṃ pahoma āgate paccatthike dhanena upalāpetuṃ.

In this royal court there is abundant gold coin and bullion stored in dungeons and towers. Using this wealth we can pay off an approaching enemy.

Tesampi, bhante, dhanayuddhānaṃ natthi gati natthi visayo adhivattamāne jarāmaraṇe.

But there is no place, no scope for such monetary battles when old age and death are advancing.

Adhivattamāne ca me, bhante, jarāmaraṇe kimassa karaṇīyaṃ aññatra dhammacariyāya samacariyāya kusalakiriyāya puññakiriyāyā”ti?

When old age and death are advancing, what can I do but practice the teachings, practice morality, doing skillful and good actions?”

“Evametaṃ, mahārāja, evametaṃ, mahārāja.

“That’s so true, great king! That’s so true!

Adhivattamāne jarāmaraṇe kimassa karaṇīyaṃ aññatra dhammacariyāya samacariyāya kusalakiriyāya puññakiriyāyā”ti?

When old age and death are advancing, what can you do but practice the teachings, practice morality, doing skillful and good actions?”

Idamavoca bhagavā … pe …

That is what the Buddha said.

satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Yathāpi selā vipulā,

“Suppose there were vast mountains

nabhaṃ āhacca pabbatā;

of solid rock touching the sky

Samantānupariyāyeyyuṃ,

drawing in from all sides

nippothento catuddisā.

and crushing the four quarters.

Evaṃ jarā ca maccu ca,

So too old age and death

adhivattanti pāṇine;

advance upon all living creatures—

Khattiye brāhmaṇe vesse,

aristocrats, brahmins, merchants,

sudde caṇḍālapukkuse;

workers, outcastes, and scavengers.

Na kiñci parivajjeti,

They spare nothing.

sabbamevābhimaddati.

They crush all beneath them.

Na tattha hatthīnaṃ bhūmi,

There’s nowhere for elephants to take a stand,

na rathānaṃ na pattiyā;

nor chariots nor infantry.

Na cāpi mantayuddhena,

They can’t be defeated

sakkā jetuṃ dhanena vā.

by diplomatic battles or by wealth.

Tasmā hi paṇḍito poso,

That’s why an astute person,

sampassaṃ atthamattano;

seeing what’s good for themselves,

Buddhe dhamme ca saṅghe ca,

being wise, would place faith

dhīro saddhaṃ nivesaye.

in the Buddha, the teaching, and the Saṅgha.

Yo dhammaṃ cari kāyena,

Whoever lives by the teaching

vācāya uda cetasā;

in body, speech, and mind,

Idheva naṃ pasaṃsanti,

is praised in this life

pecca sagge pamodatī”ti.

and departs to rejoice in heaven.”

Tatiyo vaggo.

Puggalo ayyikā loko,

issattaṃ pabbatūpamā;

Desitaṃ buddhaseṭṭhena,

imaṃ kosalapañcakanti.

Kosalasaṃyuttaṃ samattaṃ.

The Linked Discourses with the Kosalan are completed.

4.02. 2. Hatthirājavaṇṇasutta - 2. In the Form of an Elephant King

1. Paṭhamavagga - 1. Life Span

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā uruvelāyaṃ viharati najjā nerañjarāya tīre ajapālanigrodhamūle paṭhamābhisambuddho.

At one time, when he was first awakened, the Buddha was staying near Uruvelā at the root of the goatherd’s banyan tree on the bank of the Nerañjarā River.

Tena kho pana samayena bhagavā rattandhakāratimisāyaṃ abbhokāse nisinno hoti, devo ca ekamekaṃ phusāyati.

Now at that time the Buddha was meditating in the open during the dark of night, while a gentle rain drizzled down.

Atha kho māro pāpimā bhagavato bhayaṃ chambhitattaṃ lomahaṃsaṃ uppādetukāmo mahantaṃ hatthirājavaṇṇaṃ abhinimminitvā yena bhagavā tenupasaṅkami.

Then Māra the Wicked, wanting to make the Buddha feel fear, terror, and goosebumps, manifested in the form of a huge elephant king and approached him.

Seyyathāpi nāma mahāariṭṭhako maṇi;

Its head was like a huge block of soapstone.

evamassa sīsaṃ hoti.

Seyyathāpi nāma suddhaṃ rūpiyaṃ;

Its tusks were like pure silver.

evamassa dantā honti.

Seyyathāpi nāma mahatī naṅgalīsā;

Its trunk was like a long plough pole.

evamassa soṇḍo hoti.

Atha kho bhagavā “māro ayaṃ pāpimā” iti viditvā māraṃ pāpimantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then the Buddha, knowing that this was Māra the Wicked, addressed him in verse:

“Saṃsaraṃ dīghamaddhānaṃ,

“Transmigrating for such a long time,

Vaṇṇaṃ katvā subhāsubhaṃ;

you’ve made forms beautiful and ugly.

Alaṃ te tena pāpima,

Enough of this, Wicked One!

Nihato tvamasi antakā”ti.

You’re beaten, terminator!”

Atha kho māro pāpimā “jānāti maṃ bhagavā, jānāti maṃ sugato”ti dukkhī dummano tatthevantaradhāyīti.

Then Māra the Wicked, thinking, “The Buddha knows me! The Holy One knows me!” miserable and sad, vanished right there.

4.04. 4. Paṭhamamārapāsasutta - 4. Māra’s Snares (1st)

1. Paṭhamavagga - 1. Life Span

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā bārāṇasiyaṃ viharati isipatane migadāye.

At one time the Buddha was staying near Benares, in the deer park at Isipatana.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Mayhaṃ kho, bhikkhave, yoniso manasikārā yoniso sammappadhānā anuttarā vimutti anuppattā, anuttarā vimutti sacchikatā.

“Mendicants, I have attained and realized supreme freedom through proper attention and proper effort.

Tumhepi, bhikkhave, yoniso manasikārā yoniso sammappadhānā anuttaraṃ vimuttiṃ anupāpuṇātha, anuttaraṃ vimuttiṃ sacchikarothā”ti.

You too should attain and realize supreme freedom through proper attention and proper effort.”

Atha kho māro pāpimā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then Māra the Wicked went up to the Buddha and addressed him in verse:

“Baddhosi mārapāsena,

“You’re bound by Māra’s snares,

ye dibbā ye ca mānusā;

both human and divine.

Mārabandhanabaddhosi,

You’re bound by Māra’s bonds:

na me samaṇa mokkhasī”ti.

you won’t escape me, ascetic!”

“Muttāhaṃ mārapāsena,

“I’m freed from Māra’s snares,

Ye dibbā ye ca mānusā;

both human and divine.

Mārabandhanamuttomhi,

I’m freed from Māra’s bonds.

Nihato tvamasi antakā”ti.

You’re beaten, terminator!”

Atha kho māro pāpimā … pe … tatthevantaradhāyīti.

Then Māra … vanished right there.

4.06. 6. Sappasutta - 6. A Serpent

1. Paṭhamavagga - 1. Life Span

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tena kho pana samayena bhagavā rattandhakāratimisāyaṃ abbhokāse nisinno hoti, devo ca ekamekaṃ phusāyati.

Now at that time the Buddha was meditating in the open during the dark of night, while a gentle rain drizzled down.

Atha kho māro pāpimā bhagavato bhayaṃ chambhitattaṃ lomahaṃsaṃ uppādetukāmo mahantaṃ sapparājavaṇṇaṃ abhinimminitvā yena bhagavā tenupasaṅkami.

Then Māra the Wicked, wanting to make the Buddha feel fear, terror, and goosebumps, manifested in the form of a huge serpent king and approached him.

Seyyathāpi nāma mahatī ekarukkhikā nāvā;

Its body was like a huge canoe carved from a single tree.

evamassa kāyo hoti.

Seyyathāpi nāma mahantaṃ soṇḍikākiḷañjaṃ;

Its hood was like a large brewer’s sieve.

evamassa phaṇo hoti.

Seyyathāpi nāma mahatī kosalikā kaṃsapāti;

Its eyes were like those big bronze dishes from Kosala.

evamassa akkhīni bhavanti.

Seyyathāpi nāma deve gaḷagaḷāyante vijjullatā niccharanti;

Its tongue flickered from its mouth like lightning flashes in a thunderstorm.

evamassa mukhato jivhā niccharati.

Seyyathāpi nāma kammāragaggariyā dhamamānāya saddo hoti;

The sound of its breathing was like the puffing of a blacksmith’s bellows.

evamassa assāsapassāsānaṃ saddo hoti.

Atha kho bhagavā “māro ayaṃ pāpimā” iti viditvā māraṃ pāpimantaṃ gāthāhi ajjhabhāsi:

Then the Buddha, knowing that this was Māra the Wicked, replied to him in verse:

“Yo suññagehāni sevati,

“A self-controlled sage frequents

Seyyā so muni attasaññato;

empty buildings for lodging.

Vossajja careyya tattha so,

It’s appropriate for such a person

Patirūpañhi tathāvidhassa taṃ.

to live there after relinquishing.

Carakā bahū bheravā bahū,

Though there are lots of creepy crawlies,

Atho ḍaṃsasarīsapā bahū;

and lots of flies and snakes,

Lomampi na tattha iñjaye,

they wouldn’t stir a hair

Suññāgāragato mahāmuni.

of a great sage in that empty hut.

Nabhaṃ phaleyya pathavī caleyya,

Though the sky may split and the earth may quake,

Sabbepi pāṇā uda santaseyyuṃ;

and all creatures be stricken with fear;

Sallampi ce urasi pakappayeyyuṃ,

and even if an arrow’s aimed at their breast,

Upadhīsu tāṇaṃ na karonti buddhā”ti.

the Buddhas take no shelter in attachments.”

Atha kho māro pāpimā “jānāti maṃ bhagavā, jānāti maṃ sugato”ti dukkhī dummano tatthevantaradhāyīti.

Then Māra the Wicked, thinking, “The Buddha knows me! The Holy One knows me!” miserable and sad, vanished right there.

4.12. 12. Kinnusīhasutta - 12. Lion

2. Dutiyavagga - 2. Rule

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tena kho pana samayena bhagavā mahatiyā parisāya parivuto dhammaṃ deseti.

Now, at that time the Buddha was teaching Dhamma, surrounded by a large assembly.

Atha kho mārassa pāpimato etadahosi:

Then Māra thought,

“ayaṃ kho samaṇo gotamo mahatiyā parisāya parivuto dhammaṃ deseti.

“The ascetic Gotama is teaching Dhamma, surrounded by a large assembly.

Yannūnāhaṃ yena samaṇo gotamo tenupasaṅkameyyaṃ vicakkhukammāyā”ti.

Why don’t I go and pull the wool over their eyes?”

Atha kho māro pāpimā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then Māra the Wicked went up to the Buddha and addressed him in verse:

“Kinnu sīhova nadasi,

“Why now do you roar like a lion?

parisāyaṃ visārado;

You’re so self-assured in the assembly!

Paṭimallo hi te atthi,

For there is someone who’ll wrestle with you,

vijitāvī nu maññasī”ti.

so why do you imagine you’re the victor?”

“Nadanti ve mahāvīrā,

“The great heroes they roar,

parisāsu visāradā;

self-assured in the assembly.

Tathāgatā balappattā,

The Realized One, attained to power,

tiṇṇā loke visattikan”ti.

has crossed over clinging to the world.”

Atha kho māro pāpimā “jānāti maṃ bhagavā, jānāti maṃ sugato”ti dukkhī dummano tatthevantaradhāyīti.

Then Māra the Wicked, thinking, “The Buddha knows me! The Holy One knows me!” miserable and sad, vanished right there.

4.14. 14. Patirūpasutta - 14. Appropriate

2. Dutiyavagga - 2. Rule

Ekaṃ samayaṃ bhagavā kosalesu viharati ekasālāyaṃ brāhmaṇagāme.

At one time the Buddha was staying in the land of the Kosalans near the brahmin village of Ekasālā.

Tena kho pana samayena bhagavā mahatiyā gihiparisāya parivuto dhammaṃ deseti.

Now, at that time the Buddha was teaching Dhamma, surrounded by a large assembly of laypeople.

Atha kho mārassa pāpimato etadahosi:

Then Māra thought,

“ayaṃ kho samaṇo gotamo mahatiyā gihiparisāya parivuto dhammaṃ deseti.

“The ascetic Gotama is teaching Dhamma, surrounded by a large assembly of laypeople.

Yannūnāhaṃ yena samaṇo gotamo tenupasaṅkameyyaṃ vicakkhukammāyā”ti.

Why don’t I go and pull the wool over their eyes?”

Atha kho māro pāpimā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then Māra the Wicked went up to the Buddha and addressed him in verse:

“Netaṃ tava patirūpaṃ,

“It’s not appropriate for you

yadaññamanusāsasi;

to instruct others.

Anurodhavirodhesu,

As you engage in this,

mā sajjittho tadācaran”ti.

don’t get caught up in favoring and opposing.”

“Hitānukampī sambuddho,

“The Buddha instructs others

yadaññamanusāsati;

out of compassion for their welfare.

Anurodhavirodhehi,

The Realized One is liberated

vippamutto tathāgato”ti.

from favoring and opposing.”

Atha kho māro pāpimā “jānāti maṃ bhagavā, jānāti maṃ sugato”ti dukkhī dummano tatthevantaradhāyīti.

Then Māra the Wicked, thinking, “The Buddha knows me! The Holy One knows me!” miserable and sad, vanished right there.

4.17. 17. Chaphassāyatanasutta - 17. The Six Fields of Contact

2. Dutiyavagga - 2. Rule

Ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Tena kho pana samayena bhagavā channaṃ phassāyatanānaṃ upādāya bhikkhūnaṃ dhammiyā kathāya sandasseti samādapeti samuttejeti sampahaṃseti.

Now at that time the Buddha was educating, encouraging, firing up, and inspiring the mendicants with a Dhamma talk on the topic of the six fields of contact.

Te ca bhikkhū aṭṭhiṃ katvā manasi katvā sabbacetasā samannāharitvā ohitasotā dhammaṃ suṇanti.

And those mendicants were paying heed, paying attention, engaging wholeheartedly, and lending an ear.

Atha kho mārassa pāpimato etadahosi:

Then Māra thought,

“ayaṃ kho samaṇo gotamo channaṃ phassāyatanānaṃ upādāya bhikkhūnaṃ dhammiyā kathāya sandasseti samādapeti samuttejeti sappahaṃseti.

“This ascetic Gotama is educating, encouraging, firing up, and inspiring the mendicants with a Dhamma talk on the topic of the six fields of contact.

Te ca bhikkhū aṭṭhiṃ katvā manasi katvā sabbacetasā samannāharitvā ohitasotā dhammaṃ suṇanti.

And those mendicants are paying heed, paying attention, engaging wholeheartedly, and lending an ear.

Yannūnāhaṃ yena samaṇo gotamo tenupasaṅkameyyaṃ vicakkhukammāyā”ti.

Why don’t I go and pull the wool over their eyes?”

Atha kho māro pāpimā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavato avidūre mahantaṃ bhayabheravaṃ saddamakāsi, apissudaṃ pathavī maññe undrīyati. Atha kho aññataro bhikkhu aññataraṃ bhikkhuṃ etadavoca:

Then Māra the Wicked went up to the Buddha and made a terrifyingly loud noise close by him. It seemed as if the earth were shattering, so that one of the mendicants said to another,

“bhikkhu bhikkhu, esā pathavī maññe undrīyatī”ti.

“Mendicant, mendicant, it seems like the earth is shattering!”

Evaṃ vutte, bhagavā taṃ bhikkhuṃ etadavoca:

When this was said, the Buddha said to that mendicant,

“nesā, bhikkhu, pathavī undrīyati.

“Mendicant, that’s not the earth shattering.

Māro eso pāpimā tumhākaṃ vicakkhukammāya āgato”ti.

That’s Māra the Wicked come to pull the wool over your eyes!”

Atha kho bhagavā “māro ayaṃ pāpimā” iti viditvā māraṃ pāpimantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then the Buddha, knowing that this was Māra the Wicked, addressed him in verse:

“Rūpā saddā rasā gandhā,

“Sights, sounds, tastes, smells,

phassā dhammā ca kevalā;

touches, and thoughts, the lot of them—

Etaṃ lokāmisaṃ ghoraṃ,

this is the dreadful bait

ettha loko vimucchito.

that the world’s infatuated by.

Etañca samatikkamma,

But a mindful disciple of the Buddha

sato buddhassa sāvako;

has transcended all that.

Māradheyyaṃ atikkamma,

Having gone beyond Māra’s sovereignty,

ādiccova virocatī”ti.

they shine like the sun.”

Atha kho māro pāpimā … pe … tatthevantaradhāyīti.

Then Māra … vanished right there.

4.18. 18. Piṇḍasutta - 18. Alms Food

2. Dutiyavagga - 2. Rule

Ekaṃ samayaṃ bhagavā magadhesu viharati pañcasālāyaṃ brāhmaṇagāme.

At one time the Buddha was staying in the land of the Magadhans near the brahmin village of Pañcasālā.

Tena kho pana samayena pañcasālāyaṃ brāhmaṇagāme kumārikānaṃ pāhunakāni bhavanti.

Now at that time in Pañcasālā the young women were taking care of guests.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya pañcasālaṃ brāhmaṇagāmaṃ piṇḍāya pāvisi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Pañcasālā for alms.

Tena kho pana samayena pañcasāleyyakā brāhmaṇagahapatikā mārena pāpimatā anvāviṭṭhā bhavanti:

Now at that time Māra had possessed the brahmins and householders of Pañcasālā, so that they thought,

“mā samaṇo gotamo piṇḍamalatthā”ti.

“Don’t let the ascetic Gotama get any alms!”

Atha kho bhagavā yathādhotena pattena pañcasālaṃ brāhmaṇagāmaṃ piṇḍāya pāvisi tathādhotena pattena paṭikkami.

Then the Buddha left the village with his bowl as clean-washed as it was when he entered for alms.

Atha kho māro pāpimā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ etadavoca:

Then Māra the Wicked went up to the Buddha and said to him,

“api tvaṃ, samaṇa, piṇḍamalatthā”ti?

“Well, ascetic, did you get any alms?”

“Tathā nu tvaṃ, pāpima, akāsi yathāhaṃ piṇḍaṃ na labheyyan”ti.

“Wicked One, did you make sure I didn’t get any alms?”

“Tena hi, bhante, bhagavā dutiyampi pañcasālaṃ brāhmaṇagāmaṃ piṇḍāya pavisatu.

“Well then, sir, let the Buddha enter Pañcasālā a second time for alms.

Tathāhaṃ karissāmi yathā bhagavā piṇḍaṃ lacchatī”ti.

I’ll make sure you get alms.”

“Apuññaṃ pasavi māro,

“Māra’s made bad karma

āsajja naṃ tathāgataṃ;

in attacking the Realized One.

Kiṃ nu maññasi pāpima,

Wicked One, do you imagine that

na me pāpaṃ vipaccati.

your wickedness won’t bear fruit?

Susukhaṃ vata jīvāma,

We who have nothing

yesaṃ no natthi kiñcanaṃ;

live so very happily.

Pītibhakkhā bhavissāma,

We’ll feed on rapture,

devā ābhassarā yathā”ti.

like the gods of streaming radiance.”

Atha kho māro pāpimā “jānāti maṃ bhagavā, jānāti maṃ sugato”ti dukkhī dummano tatthevantaradhāyīti.

Then Māra the Wicked, thinking, “The Buddha knows me! The Holy One knows me!” miserable and sad, vanished right there.

4.20. 20. Rajjasutta - 20. Ruling

2. Dutiyavagga - 2. Rule

Ekaṃ samayaṃ bhagavā kosalesu viharati himavantapadese araññakuṭikāyaṃ.

At one time the Buddha was staying in the land of the Kosalans, in a wilderness hut on the slopes of the Himalayas.

Atha kho bhagavato rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

Then as he was in private retreat this thought came to his mind,

“sakkā nu kho rajjaṃ kāretuṃ ahanaṃ aghātayaṃ ajinaṃ ajāpayaṃ asocaṃ asocāpayaṃ dhammenā”ti?

“I wonder if it’s possible to rule legitimately, without killing or having someone kill for you; without conquering or having someone conquer for you; without sorrowing or causing sorrow?”

Atha kho māro pāpimā bhagavato cetasā cetoparivitakkamaññāya yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ etadavoca:

And then Māra the Wicked, knowing what the Buddha was thinking, went up to him and said,

“kāretu, bhante, bhagavā rajjaṃ, kāretu, sugato, rajjaṃ ahanaṃ aghātayaṃ ajinaṃ ajāpayaṃ asocaṃ asocāpayaṃ dhammenā”ti.

“Rule, Blessed One! Rule, Holy One! Rule legitimately, without killing or having someone kill for you; without conquering or having someone conquer for you; without sorrowing or causing sorrow!”

“Kiṃ pana me tvaṃ, pāpima, passasi yaṃ maṃ tvaṃ evaṃ vadesi:

“But what do you see, Wicked One, that you say this to me?”

‘kāretu, bhante, bhagavā rajjaṃ, kāretu sugato, rajjaṃ ahanaṃ aghātayaṃ ajinaṃ ajāpayaṃ asocaṃ asocāpayaṃ dhammenā’”ti?

“Bhagavatā kho, bhante, cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā.

“The Blessed One, sir, has developed and cultivated the four bases for psychic power, made them a vehicle and a basis, kept them up, consolidated them, and properly implemented them.

Ākaṅkhamāno ca, bhante, bhagavā himavantaṃ pabbatarājaṃ suvaṇṇaṃ tveva adhimucceyya suvaṇṇañca panassā”ti.

If he wished, the Blessed One need only determine that the Himalaya, king of mountains, was gold, and it would turn into gold.”

“Pabbatassa suvaṇṇassa,

“Take a golden mountain,

jātarūpassa kevalo;

made entirely of gold, and double it—

Dvittāva nālamekassa,

it’s still not enough for one!

iti vidvā samañcare.

Knowing this, live a moral life.

Yo dukkhamaddakkhi yatonidānaṃ,

When a person has seen where suffering comes from

Kāmesu so jantu kathaṃ nameyya;

how could they incline towards sensual pleasures?

Upadhiṃ viditvā saṅgoti loke,

Realizing that attachment is a tie in the world,

Tasseva jantu vinayāya sikkhe”ti.

a person would train to remove it.”

Atha kho māro pāpimā “jānāti maṃ bhagavā, jānāti maṃ sugato”ti dukkhī dummano tatthevantaradhāyīti.

Then Māra the Wicked, thinking, “The Buddha knows me! The Holy One knows me!” miserable and sad, vanished right there.

Dutiyo vaggo.

Pāsāṇo sīho sakalikaṃ,

Patirūpañca mānasaṃ;

Pattaṃ āyatanaṃ piṇḍaṃ,

Kassakaṃ rajjena te dasāti.

4.21. 21. Sambahulasutta - 21. Several

3. Tatiyavagga - 3. Māra

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sakkesu viharati silāvatiyaṃ.

At one time the Buddha was staying in the land of the Sakyans near Silāvatī.

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū bhagavato avidūre appamattā ātāpino pahitattā viharanti.

Now at that time several mendicants were meditating not far from the Buddha, diligent, keen, and resolute.

Atha kho māro pāpimā brāhmaṇavaṇṇaṃ abhinimminitvā mahantena jaṭaṇḍuvena ajinakkhipanivattho jiṇṇo gopānasivaṅko ghurughurupassāsī udumbaradaṇḍaṃ gahetvā yena te bhikkhū tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā te bhikkhū etadavoca:

Then Māra the Wicked manifested in the form of a brahmin with a large matted dreadlock, wearing an antelope hide. He was old, bent double, wheezing, and held a staff made of cluster fig tree wood. He went up to those mendicants and said,

“daharā bhavanto pabbajitā susū kāḷakesā bhadrena yobbanena samannāgatā paṭhamena vayasā anikkīḷitāvino kāmesu.

“You’ve gone forth while young, reverends. You’re black-haired, blessed with youth, in the prime of life, and you’ve never flirted with sensual pleasures.

Bhuñjantu bhavanto mānusake kāme.

Enjoy human sensual pleasures.

Mā sandiṭṭhikaṃ hitvā kālikaṃ anudhāvitthā”ti.

Don’t give up what is visible in the present to chase after what takes effect over time.”

“Na kho mayaṃ, brāhmaṇa, sandiṭṭhikaṃ hitvā kālikaṃ anudhāvāma.

“Brahmin, that’s not what we’re doing.

Kālikañca kho mayaṃ, brāhmaṇa, hitvā sandiṭṭhikaṃ anudhāvāma.

We’re giving up what takes effect over time to chase after what is visible in the present.

Kālikā hi, brāhmaṇa, kāmā vuttā bhagavatā bahudukkhā bahupāyāsā, ādīnavo ettha bhiyyo.

For the Buddha says that sensual pleasures take effect over time; they give much suffering and distress, and they are all the more full of drawbacks.

Sandiṭṭhiko ayaṃ dhammo akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhī”ti.

But this teaching is visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.”

Evaṃ vutte, māro pāpimā sīsaṃ okampetvā jivhaṃ nillāletvā tivisākhaṃ nalāṭe nalāṭikaṃ vuṭṭhāpetvā daṇḍamolubbha pakkāmi.

When they had spoken, Māra the Wicked shook his head, waggled his tongue, raised his eyebrows until his brow puckered in three furrows, and departed leaning on his staff.

Atha kho te bhikkhū yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then those senior mendicants went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened. The Buddha said,

“idha mayaṃ, bhante, bhagavato avidūre appamattā ātāpino pahitattā viharāma.

Atha kho, bhante, aññataro brāhmaṇo mahantena jaṭaṇḍuvena ajinakkhipanivattho jiṇṇo gopānasivaṅko ghurughurupassāsī udumbaradaṇḍaṃ gahetvā yena mayaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā amhe etadavoca:

‘daharā bhavanto pabbajitā susū kāḷakesā bhadrena yobbanena samannāgatā paṭhamena vayasā anikkīḷitāvino kāmesu.

Bhuñjantu bhavanto mānusake kāme.

Mā sandiṭṭhikaṃ hitvā kālikaṃ anudhāvitthā’ti.

Evaṃ vutte, mayaṃ, bhante, taṃ brāhmaṇaṃ etadavocumha:

‘na kho mayaṃ, brāhmaṇa, sandiṭṭhikaṃ hitvā kālikaṃ anudhāvāma.

Kālikañca kho mayaṃ, brāhmaṇa, hitvā sandiṭṭhikaṃ anudhāvāma.

Kālikā hi, brāhmaṇa, kāmā vuttā bhagavatā bahudukkhā bahupāyāsā, ādīnavo ettha bhiyyo.

Sandiṭṭhiko ayaṃ dhammo akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhī’ti.

Evaṃ vutte, bhante, so brāhmaṇo sīsaṃ okampetvā jivhaṃ nillāletvā tivisākhaṃ nalāṭe nalāṭikaṃ vuṭṭhāpetvā daṇḍamolubbha pakkanto”ti.

“Neso, bhikkhave, brāhmaṇo.

“Mendicants, that was no brahmin.

Māro eso pāpimā tumhākaṃ vicakkhukammāya āgato”ti.

That was Māra the Wicked who came to pull the wool over your eyes!”

Atha kho bhagavā etamatthaṃ viditvā tāyaṃ velāyaṃ imaṃ gāthaṃ abhāsi:

Then, knowing the meaning of this, on that occasion the Buddha recited this verse:

“Yo dukkhamaddakkhi yatonidānaṃ,

“When a person has seen where suffering comes from

Kāmesu so jantu kathaṃ nameyya;

how could they incline towards sensual pleasures?

Upadhiṃ viditvā saṅgoti loke,

Realizing that attachment is a tie in the world,

Tasseva jantu vinayāya sikkhe”ti.

a person would train to remove it.”

4.23. 23. Godhikasutta - 23. With Godhika

3. Tatiyavagga - 3. Māra

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tena kho pana samayena āyasmā godhiko isigilipasse viharati kāḷasilāyaṃ.

Now at that time Venerable Godhika was staying on the slopes of Isigili at the Black Rock.

Atha kho āyasmā godhiko appamatto ātāpī pahitatto viharanto sāmayikaṃ cetovimuttiṃ phusi.

Then Venerable Godhika, meditating diligent, keen, and resolute, experienced temporary freedom of heart.

Atha kho āyasmā godhiko tamhā sāmayikāya cetovimuttiyā parihāyi.

But then he fell away from that temporary freedom of heart.

Dutiyampi kho āyasmā godhiko appamatto ātāpī pahitatto viharanto sāmayikaṃ cetovimuttiṃ phusi.

For a second …

Dutiyampi kho āyasmā godhiko tamhā sāmayikāya cetovimuttiyā parihāyi.

Tatiyampi kho āyasmā godhiko appamatto ātāpī pahitatto viharanto sāmayikaṃ cetovimuttiṃ phusi.

third …

Tatiyampi kho āyasmā godhiko tamhā … pe … parihāyi.

Catutthampi kho āyasmā godhiko appamatto … pe … vimuttiṃ phusi.

fourth …

Catutthampi kho āyasmā godhiko tamhā … pe … parihāyi.

Pañcamampi kho āyasmā godhiko … pe … cetovimuttiṃ phusi.

fifth …

Pañcamampi kho āyasmā … pe … vimuttiyā parihāyi.

Chaṭṭhampi kho āyasmā godhiko appamatto ātāpī pahitatto viharanto sāmayikaṃ cetovimuttiṃ phusi.

sixth time Godhika experienced temporary freedom of heart.

Chaṭṭhampi kho āyasmā godhiko tamhā sāmayikāya cetovimuttiyā parihāyi.

But for a sixth time he fell away from it.

Sattamampi kho āyasmā godhiko appamatto ātāpī pahitatto viharanto sāmayikaṃ cetovimuttiṃ phusi.

For a seventh time Godhika, meditating diligent, keen, and resolute, experienced temporary freedom of heart.

Atha kho āyasmato godhikassa etadahosi:

Then he thought,

“yāva chaṭṭhaṃ khvāhaṃ sāmayikāya cetovimuttiyā parihīno.

“I’ve fallen away from this temporary freedom of heart no less than six times.

Yannūnāhaṃ satthaṃ āhareyyan”ti.

Why don’t I slit my wrists?”

Atha kho māro pāpimā āyasmato godhikassa cetasā cetoparivitakkamaññāya yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ gāthāhi ajjhabhāsi:

And then Māra the Wicked, knowing what Godhika was thinking, went up to the Buddha and addressed him in verse:

“Mahāvīra mahāpañña,

“O great hero, O greatly wise!

iddhiyā yasasā jala;

Shining with power and glory.

Sabbaverabhayātīta,

You’ve gone beyond all threats and perils,

pāde vandāmi cakkhuma.

I bow to your feet, O seer!

Sāvako te mahāvīra,

Great hero, master of death,

maraṇaṃ maraṇābhibhū;

your disciple longs for death,

Ākaṅkhati cetayati,

he’s planning for it.

taṃ nisedha jutindhara.

Stop him, O light-bringer!

Kathañhi bhagavā tuyhaṃ,

For how, Blessed One, can a disciple of yours,

Sāvako sāsane rato;

one who loves your teaching,

Appattamānaso sekkho,

a trainee who hasn’t achieved their heart’s desire,

Kālaṃ kayirā janesutā”ti.

take his own life, O renowned one?”

Tena kho pana samayena āyasmatā godhikena satthaṃ āharitaṃ hoti.

Now at that time Venerable Godhika had already slit his wrists.

Atha kho bhagavā “māro ayaṃ pāpimā” iti viditvā māraṃ pāpimantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then the Buddha, knowing that this was Māra the Wicked, addressed him in verse:

“Evañhi dhīrā kubbanti,

“This is how the wise act,

nāvakaṅkhanti jīvitaṃ;

for they don’t long for life.

Samūlaṃ taṇhamabbuyha,

Having plucked out craving, root and all,

godhiko parinibbuto”ti.

Godhika is extinguished.”

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha said to the mendicants,

“āyāma, bhikkhave, yena isigilipassaṃ kāḷasilā tenupasaṅkamissāma yattha godhikena kulaputtena satthaṃ āharitan”ti.

“Come, mendicants, let’s go to the Black Rock on the slopes of Isigili where Godhika, who came from a good family, slit his wrists.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Atha kho bhagavā sambahulehi bhikkhūhi saddhiṃ yena isigilipassaṃ kāḷasilā tenupasaṅkami.

Then the Buddha together with several mendicants went to the Black Rock on the slopes of Isigili.

Addasā kho bhagavā āyasmantaṃ godhikaṃ dūratova mañcake vivattakkhandhaṃ semānaṃ.

The Buddha saw Godhika off in the distance lying on his cot, having cast off the aggregates.

Tena kho pana samayena dhūmāyitattaṃ timirāyitattaṃ gacchateva purimaṃ disaṃ, gacchati pacchimaṃ disaṃ, gacchati uttaraṃ disaṃ, gacchati dakkhiṇaṃ disaṃ, gacchati uddhaṃ, gacchati adho, gacchati anudisaṃ.

Now at that time a cloud of black smoke was moving east, west, north, south, above, below, and in-between.

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha said to the mendicants,

“passatha no tumhe, bhikkhave, etaṃ dhūmāyitattaṃ timirāyitattaṃ gacchateva purimaṃ disaṃ, gacchati pacchimaṃ disaṃ, gacchati uttaraṃ disaṃ, gacchati dakkhiṇaṃ disaṃ, gacchati uddhaṃ, gacchati adho, gacchati anudisan”ti?

“Mendicants, do you see that cloud of black smoke moving east, west, north, south, above, below, and in-between?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Eso kho, bhikkhave, māro pāpimā godhikassa kulaputtassa viññāṇaṃ samanvesati:

“That’s Māra the Wicked searching for Godhika’s consciousness, wondering:

‘kattha godhikassa kulaputtassa viññāṇaṃ patiṭṭhitan’ti?

‘Where is Godhika’s consciousness established?’

Appatiṭṭhitena ca, bhikkhave, viññāṇena godhiko kulaputto parinibbuto”ti.

But since his consciousness is not established, Godhika is extinguished.”

Atha kho māro pāpimā beluvapaṇḍuvīṇaṃ ādāya yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then Māra, carrying his harp of yellow wood apple, went up to the Buddha and addressed him in verse:

“Uddhaṃ adho ca tiriyaṃ,

“Above, below, and all around,

disā anudisā svahaṃ;

in the four quarters and in-between,

Anvesaṃ nādhigacchāmi,

I’ve been searching without success:

godhiko so kuhiṃ gato”ti.

where has that Godhika got to?”

“Yo dhīro dhitisampanno,

“He was a wise and steadfast sage,

jhāyī jhānarato sadā;

a meditator who loved to practice absorption.

Ahorattaṃ anuyuñjaṃ,

By day and by night he applied himself,

jīvitaṃ anikāmayaṃ.

without concern for his life.

Jetvāna maccuno senaṃ,

He defeated the army of death,

anāgantvā punabbhavaṃ;

and won’t return for any future life.

Samūlaṃ taṇhamabbuyha,

Having plucked out craving root and all

godhiko parinibbuto”ti.

Godhika is extinguished.”

Tassa sokaparetassa,

Stricken with sorrow,

vīṇā kacchā abhassatha;

his harp dropping from his armpit,

Tato so dummano yakkho,

that spirit, downcast,

tatthevantaradhāyathāti.

vanished right there.

4.24. 24. Sattavassānubandhasutta - 24. Seven Years of Following

3. Tatiyavagga - 3. Māra

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā uruvelāyaṃ viharati najjā nerañjarāya tīre ajapālanigrodhe.

At one time the Buddha was staying near Uruvelā at the goatherd’s banyan tree on the bank of the Nerañjarā River.

Tena kho pana samayena māro pāpimā sattavassāni bhagavantaṃ anubandho hoti otārāpekkho otāraṃ alabhamāno.

Now at that time Māra the Wicked had been following the Buddha for seven years hoping to find a vulnerability without success.

Atha kho māro pāpimā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then Māra the Wicked went up to the Buddha and addressed him in verse:

“Sokāvatiṇṇo nu vanamhi jhāyasi,

“Are you overwhelmed by sorrow that you meditate in the forest?

Vittaṃ nu jīno uda patthayāno;

Have you lost a fortune, or do you long for one?

Āguṃ nu gāmasmimakāsi kiñci,

Or perhaps you’ve committed some crime in the village?

Kasmā janena na karosi sakkhiṃ;

Why don’t you get too close to people?

Sakkhī na sampajjati kenaci te”ti.

And why does no-one get close to you?”

“Sokassa mūlaṃ palikhāya sabbaṃ,

“I’ve dug out the root of sorrow completely.

Anāgu jhāyāmi asocamāno;

I practice absorption free of guilt or sorrow.

Chetvāna sabbaṃ bhavalobhajappaṃ,

I’ve cut off all greed and hunger for future lives.

Anāsavo jhāyāmi pamattabandhū”ti.

Undefiled, I practice absorption, O kinsman of the negligent!”

“Yaṃ vadanti mama yidanti,

“The things they call ‘mine’,

ye vadanti mamanti ca;

and those who say ‘it’s mine’:

Ettha ce te mano atthi,

if your mind remains there,

na me samaṇa mokkhasī”ti.

you won’t escape me, ascetic!”

“Yaṃ vadanti na taṃ mayhaṃ,

“The things they speak of aren’t mine;

ye vadanti na te ahaṃ;

I’m not someone who speaks like that.

Evaṃ pāpima jānāhi,

So know this, Wicked One:

na me maggampi dakkhasī”ti.

you won’t even see the path I take.”

“Sace maggaṃ anubuddhaṃ,

“If you’ve discovered the path

khemaṃ amatagāminaṃ;

that’s safe, and leads to the deathless,

Apehi gaccha tvameveko,

go and walk that path alone—

kimaññamanusāsasī”ti.

why teach it to anyone else?”

“Amaccudheyyaṃ pucchanti,

“Those crossing to the far shore

ye janā pāragāmino;

ask what’s beyond the domain of Death.

Tesāhaṃ puṭṭho akkhāmi,

When I’m asked, I explain to them

yaṃ saccaṃ taṃ nirūpadhin”ti.

the truth without attachments.”

“Seyyathāpi, bhante, gāmassa vā nigamassa vā avidūre pokkharaṇī.

“Sir, suppose there was a lotus pond not far from a town or village,

Tatrassa kakkaṭako.

and a crab lived there.

Atha kho, bhante, sambahulā kumārakā vā kumārikāyo vā tamhā gāmā vā nigamā vā nikkhamitvā yena sā pokkharaṇī tenupasaṅkameyyuṃ; upasaṅkamitvā taṃ kakkaṭakaṃ udakā uddharitvā thale patiṭṭhapeyyuṃ.

Then several boys or girls would leave the town or village and go to the pond, where they’d pull out the crab and put it on dry land.

Yaṃ yadeva hi so, bhante, kakkaṭako aḷaṃ abhininnāmeyya taṃ tadeva te kumārakā vā kumārikāyo vā kaṭṭhena vā kathalāya vā sañchindeyyuṃ sambhañjeyyuṃ sampalibhañjeyyuṃ.

Whenever that crab extended a claw, those boys or girls would snap, crack, and break it off with a stick or a stone.

Evañhi so, bhante, kakkaṭako sabbehi aḷehi sañchinnehi sambhaggehi sampalibhaggehi abhabbo taṃ pokkharaṇiṃ otarituṃ.

And when that crab’s claws had all been snapped, cracked, and broken off it wouldn’t be able to return down into that lotus pond.

Evameva kho, bhante, yāni kānici visūkāyikāni visevitāni vipphanditāni, sabbāni tāni bhagavatā sañchinnāni sambhaggāni sampalibhaggāni.

In the same way, sir, the Buddha has snapped, cracked, and broken off all my tricks, dodges, and evasions.

Abhabbo dānāhaṃ, bhante, puna bhagavantaṃ upasaṅkamituṃ yadidaṃ otārāpekkho”ti.

Now I’m not able to approach the Buddha again in hopes of finding a vulnerability.”

Atha kho māro pāpimā bhagavato santike imā nibbejanīyā gāthāyo abhāsi:

Then Māra the Wicked recited these verses of disappointment in the Buddha’s presence:

“Medavaṇṇañca pāsāṇaṃ,

“A crow once circled a stone

vāyaso anupariyagā;

that looked like a lump of fat.

Apettha muduṃ vindema,

‘Perhaps I’ll find something tender,’ it thought,

api assādanā siyā.

‘perhaps there’s something tasty.’

Aladdhā tattha assādaṃ,

But it didn’t find anything tasty,

vāyasetto apakkame;

so the crow left that place.

Kākova selamāsajja,

Like the crow that pecked the stone,

nibbijjāpema gotamā”ti.

I leave Gotama disappointed.”

5.01. 1. Āḷavikāsutta - 1. With Āḷavikā

1. Bhikkhunīvagga - 1. Nuns

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho āḷavikā bhikkhunī pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pāvisi.

Then the nun Āḷavikā robed up in the morning and, taking her bowl and robe, entered Sāvatthī for alms.

Sāvatthiyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantā yena andhavanaṃ tenupasaṅkami vivekatthinī.

She wandered for alms in Sāvatthī. After the meal, on her return from alms-round, she went to the Dark Forest seeking seclusion.

Atha kho māro pāpimā āḷavikāya bhikkhuniyā bhayaṃ chambhitattaṃ lomahaṃsaṃ uppādetukāmo vivekamhā cāvetukāmo yena āḷavikā bhikkhunī tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āḷavikaṃ bhikkhuniṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then Māra the Wicked, wanting to make the nun Āḷavikā feel fear, terror, and goosebumps, wanting to make her fall away from seclusion, went up to her and addressed her in verse:

“Natthi nissaraṇaṃ loke,

“There’s no escape in the world,

kiṃ vivekena kāhasi;

so what will seclusion do for you?

Bhuñjassu kāmaratiyo,

Enjoy the delights of sensual pleasure;

māhu pacchānutāpinī”ti.

don’t regret it later.”

Atha kho āḷavikāya bhikkhuniyā etadahosi:

Then the nun Āḷavikā thought,

“ko nu khvāyaṃ manusso vā amanusso vā gāthaṃ bhāsatī”ti?

“Who’s speaking this verse, a human or a non-human?”

Atha kho āḷavikāya bhikkhuniyā etadahosi:

Then she thought,

“māro kho ayaṃ pāpimā mama bhayaṃ chambhitattaṃ lomahaṃsaṃ uppādetukāmo vivekamhā cāvetukāmo gāthaṃ bhāsatī”ti.

“This is Māra the Wicked, wanting to make me feel fear, terror, and goosebumps, wanting to make me fall away from seclusion!”

Atha kho āḷavikā bhikkhunī “māro ayaṃ pāpimā” iti viditvā māraṃ pāpimantaṃ gāthāhi paccabhāsi:

Then Āḷavikā, knowing that this was Māra the Wicked, replied to him in verse:

“Atthi nissaraṇaṃ loke,

“There is an escape in the world,

paññāya me suphussitaṃ;

and I’ve personally experienced it with wisdom.

Pamattabandhu pāpima,

O Wicked One, kinsman of the negligent,

na tvaṃ jānāsi taṃ padaṃ.

you don’t know that place.

Sattisūlūpamā kāmā,

Sensual pleasures are like swords and stakes;

khandhāsaṃ adhikuṭṭanā;

the aggregates are their chopping block.

Yaṃ tvaṃ kāmaratiṃ brūsi,

What you call sensual delight

arati mayha sā ahū”ti.

has become no delight for me.”

Atha kho māro pāpimā “jānāti maṃ āḷavikā bhikkhunī”ti dukkhī dummano tatthevantaradhāyīti.

Then Māra the Wicked, thinking, “The nun Āḷavikā knows me!” miserable and sad, vanished right there.

5.02. 2. Somāsutta - 2. With Somā

1. Bhikkhunīvagga - 1. Nuns

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho somā bhikkhunī pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pāvisi.

Then the nun Somā robed up in the morning and, taking her bowl and robe, entered Sāvatthī for alms.

Sāvatthiyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantā yena andhavanaṃ tenupasaṅkami divāvihārāya.

She wandered for alms in Sāvatthī. After the meal, on her return from alms-round, she went to the Dark Forest,

Andhavanaṃ ajjhogāhetvā aññatarasmiṃ rukkhamūle divāvihāraṃ nisīdi.

plunged deep into it, and sat at the root of a tree for the day’s meditation.

Atha kho māro pāpimā somāya bhikkhuniyā bhayaṃ chambhitattaṃ lomahaṃsaṃ uppādetukāmo samādhimhā cāvetukāmo yena somā bhikkhunī tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā somaṃ bhikkhuniṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then Māra the Wicked, wanting to make the nun Somā feel fear, terror, and goosebumps, wanting to make her fall away from immersion, went up to her and addressed her in verse:

“Yaṃ taṃ isīhi pattabbaṃ,

“That state’s very challenging;

ṭhānaṃ durabhisambhavaṃ;

it’s for the sages to attain.

Na taṃ dvaṅgulapaññāya,

It’s not possible for a woman,

sakkā pappotumitthiyā”ti.

with her two-fingered wisdom.”

Atha kho somāya bhikkhuniyā etadahosi:

Then the nun Somā thought,

“ko nu khvāyaṃ manusso vā amanusso vā gāthaṃ bhāsatī”ti?

“Who’s speaking this verse, a human or a non-human?”

Atha kho somāya bhikkhuniyā etadahosi:

Then she thought,

“māro kho ayaṃ pāpimā mama bhayaṃ chambhitattaṃ lomahaṃsaṃ uppādetukāmo samādhimhā cāvetukāmo gāthaṃ bhāsatī”ti.

“This is Māra the Wicked, wanting to make me feel fear, terror, and goosebumps, wanting to make me fall away from immersion!”

Atha kho somā bhikkhunī “māro ayaṃ pāpimā” iti viditvā māraṃ pāpimantaṃ gāthāhi paccabhāsi:

Then Somā, knowing that this was Māra the Wicked, replied to him in verse:

“Itthibhāvo kiṃ kayirā,

“What difference does womanhood make

cittamhi susamāhite;

when the mind is serene,

Ñāṇamhi vattamānamhi,

and knowledge is present

sammā dhammaṃ vipassato.

as you rightly discern the Dhamma.

Yassa nūna siyā evaṃ,

Surely someone who might think:

Itthāhaṃ purisoti vā;

‘I am woman’, or ‘I am man’,

Kiñci vā pana aññasmi,

or ‘I am’ anything at all,

Taṃ māro vattumarahatī”ti.

is fit for Māra to address.”

Atha kho māro pāpimā “jānāti maṃ somā bhikkhunī”ti dukkhī dummano tatthevantaradhāyīti.

Then Māra the Wicked, thinking, “The nun Somā knows me!” miserable and sad, vanished right there.

5.04. 4. Vijayāsutta - 4. With Vijayā

1. Bhikkhunīvagga - 1. Nuns

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho vijayā bhikkhunī pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā … pe …

Then the nun Vijayā robed up in the morning …

aññatarasmiṃ rukkhamūle divāvihāraṃ nisīdi.

and sat at the root of a tree for the day’s meditation.

Atha kho māro pāpimā vijayāya bhikkhuniyā bhayaṃ chambhitattaṃ lomahaṃsaṃ uppādetukāmo samādhimhā cāvetukāmo yena vijayā bhikkhunī tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā vijayaṃ bhikkhuniṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then Māra the Wicked, wanting to make the nun Vijayā feel fear, terror, and goosebumps, wanting to make her fall away from immersion, went up to her and addressed her in verse:

“Daharā tvaṃ rūpavatī,

“You’re so young and beautiful,

ahañca daharo susu;

and I’m a youth in my prime.

Pañcaṅgikena turiyena,

Come, my lady, let us enjoy

ehayyebhiramāmase”ti.

the music of a five-piece band.”

Atha kho vijayāya bhikkhuniyā etadahosi:

Then the nun Vijayā thought,

“ko nu khvāyaṃ manusso vā amanusso vā gāthaṃ bhāsatī”ti?

“Who’s speaking this verse, a human or a non-human?”

Atha kho vijayāya bhikkhuniyā etadahosi:

Then she thought,

“māro kho ayaṃ pāpimā mama bhayaṃ chambhitattaṃ lomahaṃsaṃ uppādetukāmo samādhimhā cāvetukāmo gāthaṃ bhāsatī”ti.

“This is Māra the Wicked, wanting to make me feel fear, terror, and goosebumps, wanting to make me fall away from immersion!”

Atha kho vijayā bhikkhunī “māro ayaṃ pāpimā” iti viditvā māraṃ pāpimantaṃ gāthāhi paccabhāsi:

Then Vijayā, knowing that this was Māra the Wicked, replied to him in verse:

“Rūpā saddā rasā gandhā,

“Sights, sounds, tastes, smells,

phoṭṭhabbā ca manoramā;

and touches so delightful.

Niyyātayāmi tuyheva,

I hand them right back to you, Māra,

māra nāhaṃ tenatthikā.

for I have no use for them.

Iminā pūtikāyena,

This body is foul,

bhindanena pabhaṅgunā;

decaying and fragile.

Aṭṭīyāmi harāyāmi,

I’m horrified and repelled by it,

kāmataṇhā samūhatā.

and I’ve eradicated sensual craving.

Ye ca rūpūpagā sattā,

There are beings in the realm of luminous form,

ye ca arūpaṭṭhāyino;

others established in the formless,

Yā ca santā samāpatti,

and also those peaceful attainments:

sabbattha vihato tamo”ti.

I’ve destroyed the darkness regarding all of them.”

Atha kho māro pāpimā “jānāti maṃ vijayā bhikkhunī”ti dukkhī dummano tatthevantaradhāyīti.

Then Māra the Wicked, thinking, “The nun Vijayā knows me!” miserable and sad, vanished right there.

5.05. 5. Uppalavaṇṇāsutta - 5. With Uppalavaṇṇā

1. Bhikkhunīvagga - 1. Nuns

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho uppalavaṇṇā bhikkhunī pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā … pe …

Then the nun Uppalavaṇṇā robed up in the morning …

aññatarasmiṃ supupphitasālarukkhamūle aṭṭhāsi.

and stood at the root of a sal tree in full flower.

Atha kho māro pāpimā uppalavaṇṇāya bhikkhuniyā bhayaṃ chambhitattaṃ lomahaṃsaṃ uppādetukāmo samādhimhā cāvetukāmo yena uppalavaṇṇā bhikkhunī tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā uppalavaṇṇaṃ bhikkhuniṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then Māra the Wicked, wanting to make the nun Uppalavaṇṇā feel fear, terror, and goosebumps, wanting to make her fall away from immersion, went up to her and addressed her in verse:

“Supupphitaggaṃ upagamma bhikkhuni,

“You’ve come to this sal tree all crowned with flowers,

Ekā tuvaṃ tiṭṭhasi sālamūle;

and stand at its root all alone, O nun.

Na catthi te dutiyā vaṇṇadhātu,

Your beauty is second to none;

Bāle na tvaṃ bhāyasi dhuttakānan”ti.

silly girl, aren’t you afraid of rascals?”

Atha kho uppalavaṇṇāya bhikkhuniyā etadahosi:

Then the nun Uppalavaṇṇā thought,

“ko nu khvāyaṃ manusso vā amanusso vā gāthaṃ bhāsatī”ti?

“Who’s speaking this verse, a human or a non-human?”

Atha kho uppalavaṇṇāya bhikkhuniyā etadahosi:

Then she thought,

“māro kho ayaṃ pāpimā mama bhayaṃ chambhitattaṃ lomahaṃsaṃ uppādetukāmo samādhimhā cāvetukāmo gāthaṃ bhāsatī”ti.

“This is Māra the Wicked, wanting to make me feel fear, terror, and goosebumps, wanting to make me fall away from immersion!”

Atha kho uppalavaṇṇā bhikkhunī “māro ayaṃ pāpimā” iti viditvā māraṃ pāpimantaṃ gāthāhi paccabhāsi:

Then Uppalavaṇṇā, knowing that this was Māra the Wicked, replied to him in verse:

“Sataṃ sahassānipi dhuttakānaṃ,

“Even if 100,000 rascals like you

Idhāgatā tādisakā bhaveyyuṃ;

were to come here,

Lomaṃ na iñjāmi na santasāmi,

I’d stir not a hair nor panic.

Na māra bhāyāmi tamekikāpi.

I’m not scared of you, Māra, even alone.

Esā antaradhāyāmi,

I’ll vanish,

kucchiṃ vā pavisāmi te;

or I’ll enter your belly;

Pakhumantarikāyampi,

I could stand between your eyebrows

tiṭṭhantiṃ maṃ na dakkhasi.

and you still wouldn’t see me.

Cittasmiṃ vasībhūtāmhi,

I’m the master of my own mind,

iddhipādā subhāvitā;

I’ve developed the bases of psychic power well.

Sabbabandhanamuttāmhi,

I’m free from all bonds,

na taṃ bhāyāmi āvuso”ti.

and I’m not afraid of you, sir!”

Atha kho māro pāpimā “jānāti maṃ uppalavaṇṇā bhikkhunī”ti dukkhī dummano tatthevantaradhāyīti.

Then Māra the Wicked, thinking, “The nun Uppalavaṇṇā knows me!” miserable and sad, vanished right there.

6.01. 1. Brahmāyācanasutta - 1. The Appeal of Brahmā

1. Paṭhamavagga - 1. The Appeal

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā uruvelāyaṃ viharati najjā nerañjarāya tīre ajapālanigrodhamūle paṭhamābhisambuddho.

At one time, when he was first awakened, the Buddha was staying near Uruvelā at the root of the goatherd’s banyan tree on the bank of the Nerañjarā River.

Atha kho bhagavato rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

Then as he was in private retreat this thought came to his mind,

“adhigato kho myāyaṃ dhammo gambhīro duddaso duranubodho santo paṇīto atakkāvacaro nipuṇo paṇḍitavedanīyo.

“This principle I have discovered is deep, hard to see, hard to understand, peaceful, sublime, beyond the scope of reason, subtle, comprehensible to the astute.

Ālayarāmā kho panāyaṃ pajā ālayaratā ālayasammuditā.

But people like attachment, they love it and enjoy it.

Ālayarāmāya kho pana pajāya ālayaratāya ālayasammuditāya duddasaṃ idaṃ ṭhānaṃ yadidaṃ idappaccayatāpaṭiccasamuppādo.

It’s hard for them to see this thing; that is, specific conditionality, dependent origination.

Idampi kho ṭhānaṃ duddasaṃ yadidaṃ sabbasaṅkhārasamatho sabbūpadhipaṭinissaggo taṇhākkhayo virāgo nirodho nibbānaṃ.

It’s also hard for them to see this thing; that is, the stilling of all activities, the letting go of all attachments, the ending of craving, fading away, cessation, extinguishment.

Ahañceva kho pana dhammaṃ deseyyaṃ; pare ca me na ājāneyyuṃ; so mamassa kilamatho, sā mamassa vihesā”ti.

And if I were to teach this principle, others might not understand me, which would be wearying and troublesome for me.”

Apissu bhagavantaṃ imā anacchariyā gāthāyo paṭibhaṃsu pubbe assutapubbā:

And then these verses, which were neither supernaturally inspired, nor learned before in the past, occurred to the Buddha:

“Kicchena me adhigataṃ,

“I’ve struggled hard to realize this,

halaṃ dāni pakāsituṃ;

enough with trying to explain it!

Rāgadosaparetehi,

This principle is not easily understood

nāyaṃ dhammo susambudho.

by those mired in greed and hate.

Paṭisotagāmiṃ nipuṇaṃ,

Those caught up in greed can’t see

gambhīraṃ duddasaṃ aṇuṃ;

what’s subtle, going against the stream,

Rāgarattā na dakkhanti,

deep, hard to see, and very fine,

tamokhandhena āvuṭā”ti.

for they’re shrouded in a mass of darkness.”

Itiha bhagavato paṭisañcikkhato appossukkatāya cittaṃ namati, no dhammadesanāya.

And as the Buddha reflected like this, his mind inclined to remaining passive, not to teaching the Dhamma.

Atha kho brahmuno sahampatissa bhagavato cetasā cetoparivitakkamaññāya etadahosi:

Then Brahmā Sahampati, knowing what the Buddha was thinking, thought,

“nassati vata bho loko, vinassati vata bho loko, yatra hi nāma tathāgatassa arahato sammāsambuddhassa appossukkatāya cittaṃ namati, no dhammadesanāyā”ti.

“Oh my goodness! The world will be lost, the world will perish! For the mind of the Realized One, the perfected one, the fully awakened Buddha, inclines to remaining passive, not to teaching the Dhamma.”

Atha kho brahmā sahampati—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva—brahmaloke antarahito bhagavato purato pāturahosi.

Then, as easily as a strong person would extend or contract their arm, he vanished from the Brahmā realm and reappeared in front of the Buddha.

Atha kho brahmā sahampati ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā dakkhiṇajāṇumaṇḍalaṃ pathaviyaṃ nihantvā yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā bhagavantaṃ etadavoca:

He arranged his robe over one shoulder, knelt with his right knee on the ground, raised his joined palms toward the Buddha, and said:

“desetu, bhante, bhagavā dhammaṃ, desetu sugato dhammaṃ.

“Sir, let the Blessed One teach the Dhamma! Let the Holy One teach the Dhamma!

Santi sattā apparajakkhajātikā, assavanatā dhammassa parihāyanti.

There are beings with little dust in their eyes. They’re in decline because they haven’t heard the teaching.

Bhavissanti dhammassa aññātāro”ti.

There will be those who understand the teaching!”

Idamavoca brahmā sahampati, idaṃ vatvā athāparaṃ etadavoca:

This is what Brahmā Sahampati said. Then he went on to say:

“Pāturahosi magadhesu pubbe,

“Among the Magadhans there appeared in the past

Dhammo asuddho samalehi cintito;

an impure teaching thought up by those still stained.

Apāpuretaṃ amatassa dvāraṃ,

Fling open the door to the deathless!

Suṇantu dhammaṃ vimalenānubuddhaṃ.

Let them hear the teaching the immaculate one discovered.

Sele yathā pabbatamuddhaniṭṭhito,

Standing high on a rocky mountain,

Yathāpi passe janataṃ samantato;

you can see the people all around.

Tathūpamaṃ dhammamayaṃ sumedha,

In just the same way, all-seer, wise one,

Pāsādamāruyha samantacakkhu;

ascend the palace built of Dhamma!

Sokāvatiṇṇaṃ janatamapetasoko,

You’re free of sorrow; but look at these people

Avekkhassu jātijarābhibhūtaṃ.

overwhelmed with sorrow, oppressed by rebirth and old age.

Uṭṭhehi vīra vijitasaṅgāma,

Rise, hero! Victor in battle, leader of the caravan,

Satthavāha anaṇa vicara loke;

wander the world without obligation.

Desassu bhagavā dhammaṃ,

Let the Blessed One teach the Dhamma!

Aññātāro bhavissantī”ti.

There will be those who understand!”

Atha kho bhagavā brahmuno ca ajjhesanaṃ viditvā sattesu ca kāruññataṃ paṭicca buddhacakkhunā lokaṃ volokesi.

Then the Buddha, understanding Brahmā’s invitation, surveyed the world with the eye of a Buddha, because of his compassion for sentient beings.

Addasā kho bhagavābuddhacakkhunā lokaṃ volokento satte apparajakkhe mahārajakkhe tikkhindriye mudindriye svākāre dvākāre suviññāpaye duviññāpaye, appekacce paralokavajjabhayadassāvine viharante, appekacce na paralokavajjabhayadassāvine viharante.

And the Buddha saw sentient beings with little dust in their eyes, and some with much dust in their eyes; with keen faculties and with weak faculties, with good qualities and with bad qualities, easy to teach and hard to teach. And some of them lived seeing the danger in the fault to do with the next world, while others did not.

Seyyathāpi nāma uppaliniyaṃ vā paduminiyaṃ vā puṇḍarīkiniyaṃ vā appekaccāni uppalāni vā padumāni vā puṇḍarīkāni vā udake jātāni udake saṃvaḍḍhāni udakānuggatāni anto nimuggaposīni, appekaccāni uppalāni vā padumāni vā puṇḍarīkāni vā udake jātāni udake saṃvaḍḍhāni samodakaṃ ṭhitāni, appekaccāni uppalāni vā padumāni vā puṇḍarīkāni vā udake jātāni udake saṃvaḍḍhāni udakā accuggamma ṭhitāni anupalittāni udakena;

It’s like a pool with blue water lilies, or pink or white lotuses. Some of them sprout and grow in the water without rising above it, thriving underwater. Some of them sprout and grow in the water reaching the water’s surface. And some of them sprout and grow in the water but rise up above the water and stand with no water clinging to them.

evameva bhagavā buddhacakkhunā lokaṃ volokento addasa satte apparajakkhe mahārajakkhe tikkhindriye mudindriye svākāre dvākāre suviññāpaye duviññāpaye, appekacce paralokavajjabhayadassāvine viharante, appekacce na paralokavajjabhayadassāvine viharante.

In the same way, the Buddha saw sentient beings with little dust in their eyes, and some with much dust in their eyes; with keen faculties and with weak faculties, with good qualities and with bad qualities, easy to teach and hard to teach. And some of them lived seeing the danger in the fault to do with the next world, while others did not.

Disvāna brahmānaṃ sahampatiṃ gāthāya paccabhāsi:

When he had seen this he replied in verse to Brahmā Sahampati:

“Apārutā tesaṃ amatassa dvārā,

“Flung open are the doors to the deathless!

Ye sotavanto pamuñcantu saddhaṃ;

Let those with ears to hear decide their faith.

Vihiṃsasaññī paguṇaṃ na bhāsiṃ,

Thinking it would be troublesome, Brahmā, I did not teach

Dhammaṃ paṇītaṃ manujesu brahme”ti.

the sophisticated, sublime Dhamma among humans.”

Atha kho brahmā sahampati “katāvakāso khomhi bhagavatā dhammadesanāyā”ti bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā tatthevantaradhāyīti.

Then Brahmā Sahampati, knowing that his request for the Buddha to teach the Dhamma had been granted, bowed and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before vanishing right there.

6.02. 2. Gāravasutta - 2. Respect

1. Paṭhamavagga - 1. The Appeal

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā uruvelāyaṃ viharati najjā nerañjarāya tīre ajapālanigrodhamūle paṭhamābhisambuddho.

At one time, when he was first awakened, the Buddha was staying near Uruvelā at the root of the goatherd’s banyan tree on the bank of the Nerañjarā River.

Atha kho bhagavato rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

Then as he was in private retreat this thought came to his mind,

“dukkhaṃ kho agāravo viharati appatisso, kaṃ nu khvāhaṃ samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyan”ti?

“It’s unpleasant to live without respect and reverence. What ascetic or brahmin should I honor and respect and rely on?”

Atha kho bhagavato etadahosi:

Then it occurred to him:

“aparipuṇṇassa kho sīlakkhandhassa pāripūriyā aññaṃ samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyaṃ.

“I’d honor and respect and rely on another ascetic or brahmin so as to complete the full spectrum of ethics, if it were incomplete.

Na kho panāhaṃ passāmi sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya attanā sīlasampannataraṃ aññaṃ samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā, yamahaṃ sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyaṃ.

But I don’t see any other ascetic or brahmin in this world—with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans—who is more accomplished than myself in ethics, who I should honor and respect and rely on.

Aparipuṇṇassa kho samādhikkhandhassa pāripūriyā aññaṃ samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyaṃ.

I’d honor and respect and rely on another ascetic or brahmin so as to complete the full spectrum of immersion, if it were incomplete.

Na kho panāhaṃ passāmi sadevake loke … pe … attanā samādhisampannataraṃ aññaṃ samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā, yamahaṃ sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyaṃ.

But I don’t see any other ascetic or brahmin … who is more accomplished than myself in immersion …

Aparipuṇṇassa paññākkhandhassa pāripūriyā aññaṃ samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyaṃ.

I’d honor and respect and rely on another ascetic or brahmin so as to complete the full spectrum of wisdom, if it were incomplete.

Na kho panāhaṃ passāmi sadevake … pe … attanā paññāsampannataraṃ aññaṃ samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā, yamahaṃ sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyaṃ.

But I don’t see any other ascetic or brahmin … who is more accomplished than myself in wisdom …

Aparipuṇṇassa kho vimuttikkhandhassa pāripūriyā aññaṃ samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyaṃ.

I’d honor and respect and rely on another ascetic or brahmin so as to complete the full spectrum of freedom, if it were incomplete.

Na kho panāhaṃ passāmi sadevake … pe … attanā vimuttisampannataraṃ aññaṃ samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā, yamahaṃ sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyaṃ.

But I don’t see any other ascetic or brahmin … who is more accomplished than myself in freedom …

Aparipuṇṇassa kho vimuttiñāṇadassanakkhandhassa pāripūriyā aññaṃ samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyaṃ.

I’d honor and respect and rely on another ascetic or brahmin so as to complete the full spectrum of the knowledge and vision of freedom, if it were incomplete.

Na kho panāhaṃ passāmi sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya attanā vimuttiñāṇadassanasampannataraṃ aññaṃ samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā, yamahaṃ sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyaṃ.

But I don’t see any other ascetic or brahmin in this world—with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans—who is more accomplished than myself in the knowledge and vision of freedom, who I should honor and respect and rely on.

Yannūnāhaṃ yvāyaṃ dhammo mayā abhisambuddho tameva dhammaṃ sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyan”ti.

Why don’t I honor and respect and rely on the same Dhamma to which I was awakened?”

Atha kho brahmā sahampati bhagavato cetasā cetoparivitakkamaññāya—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva—brahmaloke antarahito bhagavato purato pāturahosi.

Then Brahmā Sahampati knew what the Buddha was thinking. As easily as a strong person would extend or contract their arm, he vanished from the Brahmā realm and reappeared in front of the Buddha.

Atha kho brahmā sahampati ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā bhagavantaṃ etadavoca:

He arranged his robe over one shoulder, raised his joined palms toward the Buddha, and said:

“evametaṃ, bhagavā, evametaṃ, sugata.

“That’s so true, Blessed One! That’s so true, Holy One!

Yepi te, bhante, ahesuṃ atītamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā, tepi bhagavanto dhammaññeva sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihariṃsu;

All the perfected ones, the fully awakened Buddhas who lived in the past honored and respected and relied on this same teaching.

yepi te, bhante, bhavissanti anāgatamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā tepi bhagavanto dhammaññeva sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharissanti.

All the perfected ones, the fully awakened Buddhas who will live in the future will honor and respect and rely on this same teaching.

Bhagavāpi, bhante, etarahi arahaṃ sammāsambuddho dhammaññeva sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharatū”ti.

May the Blessed One, who is the perfected one, the fully awakened Buddha at present, also honor and respect and rely on this same teaching.”

Idamavoca brahmā sahampati, idaṃ vatvā athāparaṃ etadavoca:

This is what Brahmā Sahampati said. Then he went on to say:

“Ye ca atītā sambuddhā,

“All Buddhas in the past,

ye ca buddhā anāgatā;

the Buddhas of the future,

Yo cetarahi sambuddho,

and the Buddha at present—

bahūnaṃ sokanāsano.

destroyer of the sorrows of many—

Sabbe saddhammagaruno,

respecting the true teaching

vihaṃsu viharanti ca;

they did live, they do live,

Tathāpi viharissanti,

and they also will live.

esā buddhāna dhammatā.

This is the nature of the Buddhas.

Tasmā hi attakāmena,

Therefore someone who loves themselves,

mahattamabhikaṅkhatā;

aspiring to transcendence,

Saddhammo garukātabbo,

should respect the true teaching,

saraṃ buddhāna sāsanan”ti.

remembering the instructions of the Buddhas.”

6.04. 4. Bakabrahmasutta - 4. With Baka the Brahmā

1. Paṭhamavagga - 1. The Appeal

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tena kho pana samayena bakassa brahmuno evarūpaṃ pāpakaṃ diṭṭhigataṃ uppannaṃ hoti:

Now at that time Baka the Brahmā had the following harmful misconception:

“idaṃ niccaṃ, idaṃ dhuvaṃ, idaṃ sassataṃ, idaṃ kevalaṃ, idaṃ acavanadhammaṃ, idañhi na jāyati na jīyati na mīyati na cavati na upapajjati, ito ca panaññaṃ uttari nissaraṇaṃ natthī”ti.

“This is permanent, this is everlasting, this is eternal, this is whole, this is imperishable. For this is where there’s no being born, growing old, dying, passing away, or being reborn. And there’s no other escape beyond this.”

Atha kho bhagavā bakassa brahmuno cetasā cetoparivitakkamaññāya—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva—jetavane antarahito tasmiṃ brahmaloke pāturahosi.

Then the Buddha knew what Baka the Brahmā was thinking. As easily as a strong person would extend or contract their arm, he vanished from Jeta’s Grove and reappeared in that Brahmā realm.

Addasā kho bako brahmā bhagavantaṃ dūratova āgacchantaṃ.

Baka the Brahmā saw the Buddha coming off in the distance

Disvāna bhagavantaṃ etadavoca:

and said to him,

“ehi kho, mārisa, svāgataṃ te, mārisa.

“Come, good sir! Welcome, good sir!

Cirassaṃ kho, mārisa, imaṃ pariyāyamakāsi yadidaṃ idhāgamanāya.

It’s been a long time since you took the opportunity to come here.

Idañhi, mārisa, niccaṃ, idaṃ dhuvaṃ, idaṃ sassataṃ, idaṃ kevalaṃ, idaṃ acavanadhammaṃ, idañhi na jāyati na jīyati na mīyati na cavati na upapajjati. Ito ca panaññaṃ uttari nissaraṇaṃ natthī”ti.

For this is permanent, this is everlasting, this is eternal, this is complete, this is imperishable. For this is where there’s no being born, growing old, dying, passing away, or being reborn. And there’s no other escape beyond this.”

Evaṃ vutte, bhagavā bakaṃ brahmānaṃ etadavoca:

When he had spoken, the Buddha said to him,

“avijjāgato vata bho bako brahmā, avijjāgato vata bho bako brahmā.

“Alas, Baka the Brahmā is lost in ignorance! Alas, Baka the Brahmā is lost in ignorance!

Yatra hi nāma aniccaṃyeva samānaṃ niccanti vakkhati, adhuvaṃyeva samānaṃ dhuvanti vakkhati, asassataṃyeva samānaṃ sassatanti vakkhati, akevalaṃyeva samānaṃ kevalanti vakkhati, cavanadhammaṃyeva samānaṃ acavanadhammanti vakkhati.

Because what is actually impermanent, not lasting, transient, incomplete, and perishable, he says is permanent, everlasting, eternal, complete, and imperishable.

Yattha ca pana jāyati ca jīyati ca mīyati ca cavati ca upapajjati ca, tañca tathā vakkhati:

And where there is being born, growing old, dying, passing away, and being reborn, he says that

‘idañhi na jāyati na jīyati na mīyati na cavati na upapajjati’.

there’s no being born, growing old, dying, passing away, or being reborn.

Santañca panaññaṃ uttari nissaraṇaṃ, ‘natthaññaṃ uttari nissaraṇan’ti vakkhatī”ti.

And although there is another escape beyond this, he says that there’s no other escape beyond this.”

“Dvāsattati gotama puññakammā,

“Gotama, we seventy-two merit-makers are now wielders of power,

Vasavattino jātijaraṃ atītā;

having passed beyond rebirth and old age.

Ayamantimā vedagū brahmupapatti,

This is our last rebirth as Brahmā, knowledge-master.

Asmābhijappanti janā anekā”ti.

And now many people pray to us.”

“Appañhi etaṃ na hi dīghamāyu,

“But, Baka, the life span here is short, not long,

Yaṃ tvaṃ baka maññasi dīghamāyuṃ;

though you think it’s long.

Sataṃ sahassānaṃ nirabbudānaṃ,

I know that your life span

Āyuṃ pajānāmi tavāhaṃ brahme”ti.

is two quinquadecillion years, Brahmā.”

“Anantadassī bhagavāhamasmi,

“Blessed One, I am the one of infinite vision,

Jātijaraṃ sokamupātivatto;

who has gone beyond rebirth and old age and sorrow.

Kiṃ me purāṇaṃ vatasīlavattaṃ,

What precepts and observances did I practice in the past?

Ācikkha me taṃ yamahaṃ vijaññā”ti.

Explain to me so I can understand.”

“Yaṃ tvaṃ apāyesi bahū manusse,

“You gave drink to many people

Pipāsite ghammani samparete;

who were oppressed by thirst and heat.

Taṃ te purāṇaṃ vatasīlavattaṃ,

They’re the precepts and observances you practiced in the past.

Suttappabuddhova anussarāmi.

I recollect it like one who has wakened from sleep.

Yaṃ eṇikūlasmiṃ janaṃ gahītaṃ,

When people at Deer River Bank were seized,

Amocayī gayhakaṃ nīyamānaṃ;

you released the captives as they were led away.

Taṃ te purāṇaṃ vatasīlavattaṃ,

That’s the precepts and observances you practiced in the past.

Suttappabuddhova anussarāmi.

I recollect it like one who has wakened from sleep.

Gaṅgāya sotasmiṃ gahītanāvaṃ,

When a boat on the Ganges River was seized

Luddena nāgena manussakamyā;

by a fierce dragon desiring human flesh,

Pamocayittha balasā pasayha,

you freed it wielding mighty force.

Taṃ te purāṇaṃ vatasīlavattaṃ;

That’s the precepts and observances you practiced in the past.

Suttappabuddhova anussarāmi.

I recollect it like one who has wakened from sleep.

Kappo ca te baddhacaro ahosiṃ,

I used to be your servant named Kappa.

Sambuddhimantaṃ vatinaṃ amaññi;

You thought he was intelligent and loyal.

Taṃ te purāṇaṃ vatasīlavattaṃ,

That’s the precepts and observances you practiced in the past.

Suttappabuddhova anussarāmī”ti.

I recollect it like one who has wakened from sleep.”

“Addhā pajānāsi mametamāyuṃ,

“You certainly understand this life span of mine.

Aññepi jānāsi tathā hi buddho;

And others, too, you know; that’s why you’re the Buddha.

Tathā hi tyāyaṃ jalitānubhāvo,

And that’s why your blazing glory

Obhāsayaṃ tiṭṭhati brahmalokan”ti.

lights up even the Brahmā realm.”

6.05. 5. Aññatarabrahmasutta - 5. A Certain Brahmā

1. Paṭhamavagga - 1. The Appeal

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tena kho pana samayena aññatarassa brahmuno evarūpaṃ pāpakaṃ diṭṭhigataṃ uppannaṃ hoti:

Now at that time a certain Brahmā had the following harmful misconception:

“natthi so samaṇo vā brāhmaṇo vā yo idha āgaccheyyā”ti.

“No ascetic or brahmin can come here!”

Atha kho bhagavā tassa brahmuno cetasā cetoparivitakkamaññāya—seyyathāpi nāma balavā puriso … pe … tasmiṃ brahmaloke pāturahosi.

Then the Buddha knew what that Brahmā was thinking. As easily as a strong person would extend or contract their arm, he vanished from Jeta’s Grove and reappeared in that Brahmā realm.

Atha kho bhagavā tassa brahmuno upari vehāsaṃ pallaṅkena nisīdi tejodhātuṃ samāpajjitvā.

Then the Buddha sat cross-legged in the air above that Brahmā, having entered upon the fire element.

Atha kho āyasmato mahāmoggallānassa etadahosi:

Then Venerable Mahāmoggallāna thought,

“kahaṃ nu kho bhagavā etarahi viharatī”ti?

“Where is the Buddha staying at present?”

Addasā kho āyasmā mahāmoggallāno bhagavantaṃ dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena tassa brahmuno upari vehāsaṃ pallaṅkena nisinnaṃ tejodhātuṃ samāpannaṃ.

With clairvoyance that is purified and superhuman, he saw the Buddha seated cross-legged in the air above that Brahmā, having entered upon the fire element.

Disvāna—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva—jetavane antarahito tasmiṃ brahmaloke pāturahosi.

Then, as easily as a strong person would extend or contract their arm, he vanished from Jeta’s Grove and reappeared in that Brahmā realm.

Atha kho āyasmā mahāmoggallāno puratthimaṃ disaṃ nissāya tassa brahmuno upari vehāsaṃ pallaṅkena nisīdi tejodhātuṃ samāpajjitvā nīcataraṃ bhagavato.

Then Mahāmoggallāna—positioning himself in the east, below the Buddha—sat cross-legged in the air above that Brahmā, having entered upon the fire element.

Atha kho āyasmato mahākassapassa etadahosi:

Then Venerable Mahākassapa …

“kahaṃ nu kho bhagavā etarahi viharatī”ti?

Addasā kho āyasmā mahākassapo bhagavantaṃ dibbena cakkhunā … pe …

disvāna—seyyathāpi nāma balavā puriso … pe … evameva—jetavane antarahito tasmiṃ brahmaloke pāturahosi.

Atha kho āyasmā mahākassapo dakkhiṇaṃ disaṃ nissāya tassa brahmuno upari vehāsaṃ pallaṅkena nisīdi tejodhātuṃ samāpajjitvā nīcataraṃ bhagavato.

positioned himself in the south …

Atha kho āyasmato mahākappinassa etadahosi:

Venerable Mahākappina …

“kahaṃ nu kho bhagavā etarahi viharatī”ti?

Addasā kho āyasmā mahākappino bhagavantaṃ dibbena cakkhunā … pe … tejodhātuṃ samāpannaṃ.

Disvāna—seyyathāpi nāma balavā puriso … pe …

evameva—jetavane antarahito tasmiṃ brahmaloke pāturahosi.

Atha kho āyasmā mahākappino pacchimaṃ disaṃ nissāya tassa brahmuno upari vehāsaṃ pallaṅkena nisīdi tejodhātuṃ samāpajjitvā nīcataraṃ bhagavato.

positioned himself in the west …

Atha kho āyasmato anuruddhassa etadahosi:

Venerable Anuruddha …

“kahaṃ nu kho bhagavā etarahi viharatī”ti?

Addasā kho āyasmā anuruddho … pe … tejodhātuṃ samāpannaṃ.

Disvāna—seyyathāpi nāma balavā puriso … pe … tasmiṃ brahmaloke pāturahosi.

Atha kho āyasmā anuruddho uttaraṃ disaṃ nissāya tassa brahmuno upari vehāsaṃ pallaṅkena nisīdi tejodhātuṃ samāpajjitvā nīcataraṃ bhagavato.

positioned himself in the north, below the Buddha, sitting cross-legged in the air above that Brahmā, having entered upon the fire element.

Atha kho āyasmā mahāmoggallāno taṃ brahmānaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then Mahāmoggallāna addressed that Brahmā in verse:

“Ajjāpi te āvuso sā diṭṭhi,

“Sir, do you still have the same view

Yā te diṭṭhi pure ahu;

that you had in the past?

Passasi vītivattantaṃ,

Or do you see the radiance

Brahmaloke pabhassaran”ti.

transcending the Brahmā realm?”

“Na me mārisa sā diṭṭhi,

“Good sir, I don’t have that view

yā me diṭṭhi pure ahu;

that I had in the past.

Passāmi vītivattantaṃ,

I see the radiance

brahmaloke pabhassaraṃ;

transcending the Brahmā realm.

Svāhaṃ ajja kathaṃ vajjaṃ,

So how could I say today

ahaṃ niccomhi sassato”ti.

that I am permanent and eternal?”

Atha kho bhagavā taṃ brahmānaṃ saṃvejetvā—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva—tasmiṃ brahmaloke antarahito jetavane pāturahosi.

Having inspired a sense of awe in the Brahmā, as easily as a strong person would extend or contract their arm, the Buddha vanished from the Brahmā realm and reappeared in Jeta’s Grove.

Atha kho so brahmā aññataraṃ brahmapārisajjaṃ āmantesi:

Then that Brahmā addressed a member of his retinue,

“ehi tvaṃ, mārisa, yenāyasmā mahāmoggallāno tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ evaṃ vadehi:

“Please, good sir, go up to Venerable Mahāmoggallāna and say to him:

‘atthi nu kho, mārisa moggallāna, aññepi tassa bhagavato sāvakā evaṃmahiddhikā evaṃmahānubhāvā;

‘Moggallāna my good sir, are there any other disciples of the Buddha who have power and might

seyyathāpi bhavaṃ moggallāno kassapo kappino anuruddho’”ti?

comparable to the masters Moggallāna, Kassapa, Kappina, and Anuruddha?’”

“Evaṃ, mārisā”ti kho so brahmapārisajjo tassa brahmuno paṭissutvā yenāyasmā mahāmoggallāno tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ etadavoca:

“Yes, good sir,” replied that retinue member. He went to Moggallāna and asked as instructed.

“atthi nu kho, mārisa moggallāna, aññepi tassa bhagavato sāvakā evaṃmahiddhikā evaṃmahānubhāvā;

seyyathāpi bhavaṃ moggallāno kassapo kappino anuruddho”ti?

Atha kho āyasmā mahāmoggallāno taṃ brahmapārisajjaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then Mahāmoggallāna addressed that member of Brahmā’s retinue in verse:

“Tevijjā iddhipattā ca,

“There are many disciples of the Buddha

cetopariyāyakovidā;

who have the three knowledges,

Khīṇāsavā arahanto,

and have attained psychic power, expert in reading minds,

bahū buddhassa sāvakā”ti.

they’re perfected ones with defilements ended.”

Atha kho so brahmapārisajjo āyasmato mahāmoggallānassa bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā yena so brahmā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṃ brahmānaṃ etadavoca:

Then that member of Brahmā’s retinue, having approved and agreed with what Mahāmoggallāna said, went to that Brahmā and said to him,

“āyasmā, mārisa, mahāmoggallāno evamāha:

“Good sir, Venerable Mahāmoggallāna said this:

‘Tevijjā iddhipattā ca,

‘There are many disciples of the Buddha

cetopariyāyakovidā;

who have the three knowledges,

Khīṇāsavā arahanto,

and have attained psychic power, expert in reading minds,

bahū buddhassa sāvakā’”ti.

they’re perfected ones with defilements ended.’”

Idamavoca so brahmapārisajjo.

That’s what that member of Brahmā’s retinue said.

Attamano ca so brahmā tassa brahmapārisajjassa bhāsitaṃ abhinandīti.

Satisfied, that Brahmā was happy with what the member of his retinue said.

6.07. 7. Kokālikasutta - 7. About Kokālika

1. Paṭhamavagga - 1. The Appeal

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tena kho pana samayena bhagavā divāvihāragato hoti paṭisallīno.

Now at that time the Buddha had gone into retreat for the day’s meditation.

Atha kho subrahmā ca paccekabrahmā suddhāvāso ca paccekabrahmā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā paccekaṃ dvārabāhaṃ nissāya aṭṭhaṃsu.

Then the independent brahmās Subrahmā and Suddhāvāsa went to the Buddha and stationed themselves one by each door-post.

Atha kho subrahmā paccekabrahmā kokālikaṃ bhikkhuṃ ārabbha bhagavato santike imaṃ gāthaṃ abhāsi:

Then Subrahmā recited this verse about the mendicant Kokālika in the Buddha’s presence:

“Appameyyaṃ paminanto,

“What wise person here would judge

Kodha vidvā vikappaye;

the immeasurable by measuring them?

Appameyyaṃ pamāyinaṃ,

I think anyone who’d do such a thing

Nivutaṃ taṃ maññe puthujjanan”ti.

must be an ordinary person, wrapped in darkness.”

6.13. 13. Andhakavindasutta - 13. At Andhakavinda

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Ekaṃ samayaṃ bhagavā māgadhesu viharati andhakavinde.

At one time the Buddha was staying in the land of the Magadhans at Andhakavinda.

Tena kho pana samayena bhagavā rattandhakāratimisāyaṃ abbhokāse nisinno hoti, devo ca ekamekaṃ phusāyati.

Now at that time the Buddha was meditating in the open during the dark of night, while a gentle rain drizzled down.

Atha kho brahmā sahampati abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇo kevalakappaṃ andhakavindaṃ obhāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi.

Then, late at night, the beautiful Brahmā Sahampati, lighting up the entirety of Andhakavinda, went up to the Buddha, bowed, stood to one side,

Ekamantaṃ ṭhito kho brahmā sahampati bhagavato santike imā gāthāyo abhāsi:

and recited these verses in the Buddha’s presence:

“Sevetha pantāni senāsanāni,

“One should frequent secluded lodgings,

Careyya saṃyojanavippamokkhā;

and practice to be released from fetters.

Sace ratiṃ nādhigaccheyya tattha,

If you don’t find enjoyment there,

Saṃghe vase rakkhitatto satīmā.

live in the Saṅgha, guarded and mindful.

Kulākulaṃ piṇḍikāya caranto,

Walking for alms from family to family,

Indriyagutto nipako satimā;

with senses guarded, alert and mindful.

Sevetha pantāni senāsanāni,

One should frequent secluded lodgings,

Bhayā pamutto abhaye vimutto.

free of fear, freed in the fearless.

Yattha bheravā sarīsapā,

Where dreadful serpents slither,

Vijju sañcarati thanayati devo;

where the lightning flashes and the sky thunders

Andhakāratimisāya rattiyā,

in the dark of the night;

Nisīdi tattha bhikkhu vigatalomahaṃso.

there meditates a mendicant, free of goosebumps.

Idañhi jātu me diṭṭhaṃ,

For this has in fact been seen by me,

nayidaṃ itihītihaṃ;

it isn’t just what the testament says.

Ekasmiṃ brahmacariyasmiṃ,

Within a single spiritual dispensation

sahassaṃ maccuhāyinaṃ.

a thousand are destroyers of Death.

Bhiyyo pañcasatā sekkhā,

And of trainees there are more than five hundred,

dasā ca dasadhā dasa;

and ten times ten tens;

Sabbe sotasamāpannā,

all are stream-enterers,

atiracchānagāmino.

freed from rebirth in the animal realm.

Athāyaṃ itarā pajā,

And as for other people

puññabhāgāti me mano;

who I think have shared in merit—

Saṅkhātuṃ nopi sakkomi,

I couldn’t even number them,

musāvādassa ottapan”ti.

for fear of speaking falsely.”

7.02. 2. Akkosasutta - 2. The Abuser

1. Arahantavagga - 1. The Perfected Ones

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Assosi kho akkosakabhāradvājo brāhmaṇo:

The brahmin Bharadvāja the Rude heard a rumor that

“bhāradvājagotto kira brāhmaṇo samaṇassa gotamassa santike agārasmā anagāriyaṃ pabbajito”ti kupito anattamano yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ asabbhāhi pharusāhi vācāhi akkosati paribhāsati. Evaṃ vutte, bhagavā akkosakabhāradvājaṃ brāhmaṇaṃ etadavoca:

a brahmin of the Bharadvāja clan had gone forth from the lay life to homelessness in the presence of the ascetic Gotama. Angry and displeased he went to the Buddha and abused and insulted him with rude, harsh words. When he had spoken, the Buddha said to him:

“Taṃ kiṃ maññasi, brāhmaṇa,

“What do you think, brahmin?

api nu kho te āgacchanti mittāmaccā ñātisālohitā atithiyo”ti?

Do friends and colleagues, relatives and family members, and guests still come to visit you?”

“Appekadā me, bho gotama, āgacchanti mittāmaccā ñātisālohitā atithiyo”ti.

“Sometimes they do, Master Gotama.”

“Taṃ kiṃ maññasi, brāhmaṇa, api nu tesaṃ anuppadesi khādanīyaṃ vā bhojanīyaṃ vā sāyanīyaṃ vā”ti?

“Do you then serve them with a variety of foods and savories?”

“Appekadā nesāhaṃ, bho gotama, anuppademi khādanīyaṃ vā bhojanīyaṃ vā sāyanīyaṃ vā”ti.

“Sometimes I do.”

“Sace kho pana te, brāhmaṇa, nappaṭiggaṇhanti, kassa taṃ hotī”ti?

“But if they don’t accept it, brahmin, who does it belong to?”

“Sace te, bho gotama, nappaṭiggaṇhanti, amhākameva taṃ hotī”ti.

“In that case it still belongs to me.”

“Evameva kho, brāhmaṇa, yaṃ tvaṃ amhe anakkosante akkosasi, arosente rosesi, abhaṇḍante bhaṇḍasi, taṃ te mayaṃ nappaṭiggaṇhāma.

“In the same way, brahmin, when you abuse, harass, and attack us who do not abuse, harass, and attack, we don’t accept it.

Tavevetaṃ, brāhmaṇa, hoti;

It still belongs to you, brahmin,

tavevetaṃ, brāhmaṇa, hoti.

it still belongs to you!

Yo kho, brāhmaṇa, akkosantaṃ paccakkosati, rosentaṃ paṭiroseti, bhaṇḍantaṃ paṭibhaṇḍati, ayaṃ vuccati, brāhmaṇa, sambhuñjati vītiharatīti.

Someone who, when abused, harassed, and attacked, abuses, harasses, and attacks in return is said to eat the food and have a reaction to it.

Te mayaṃ tayā neva sambhuñjāma na vītiharāma.

But we neither eat your food nor do we have a reaction to it.

Tavevetaṃ, brāhmaṇa, hoti;

It still belongs to you, brahmin,

tavevetaṃ, brāhmaṇa, hotī”ti.

it still belongs to you!”

“Bhavantaṃ kho gotamaṃ sarājikā parisā evaṃ jānāti:

“The king and his retinue believe that Master Gotama is

‘arahaṃ samaṇo gotamo’ti.

a perfected one.

Atha ca pana bhavaṃ gotamo kujjhatī”ti.

And yet he still gets angry.”

“Akkodhassa kuto kodho,

“For one free of anger, tamed, living in balance,

dantassa samajīvino;

freed by right knowledge,

Sammadaññā vimuttassa,

at peace, poised:

upasantassa tādino.

where would anger come from?

Tasseva tena pāpiyo,

When you get angry at an angry person

yo kuddhaṃ paṭikujjhati;

you just make things worse for yourself.

Kuddhaṃ appaṭikujjhanto,

When you don’t get angry at an angry person

saṅgāmaṃ jeti dujjayaṃ.

you win a battle hard to win.

Ubhinnamatthaṃ carati,

When you know that the other is angry,

attano ca parassa ca;

you act for the good of both

Paraṃ saṅkupitaṃ ñatvā,

yourself and the other

yo sato upasammati.

if you’re mindful and stay calm.

Ubhinnaṃ tikicchantānaṃ,

People unfamiliar with the teaching

attano ca parassa ca;

consider one who heals both

Janā maññanti bāloti,

oneself and the other

ye dhammassa akovidā”ti.

to be a fool.”

Evaṃ vutte, akkosakabhāradvājo brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Bhāradvāja the Rude said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! …

esāhaṃ bhavantaṃ gotamaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to Master Gotama, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Labheyyāhaṃ, bhante, bhoto gotamassa santike pabbajjaṃ, labheyyaṃ upasampadan”ti.

Sir, may I receive the going forth, the ordination in the Buddha’s presence?”

Alattha kho akkosakabhāradvājo brāhmaṇo bhagavato santike pabbajjaṃ, alattha upasampadaṃ.

And the brahmin Bhāradvāja the Rude received the going forth, the ordination in the Buddha’s presence.

Acirūpasampanno kho panāyasmā akkosakabhāradvājo eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto viharanto nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsi.

Not long after his ordination, Venerable Bhāradvāja the Rude, living alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute, soon realized the supreme end of the spiritual path in this very life. He lived having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

“Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ nāparaṃ itthattāyā”ti abbhaññāsi.

He understood: “Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.”

Aññataro ca panāyasmā bhāradvājo arahataṃ ahosīti.

And Venerable Bhāradvāja became one of the perfected.

7.04. 4. Bilaṅgikasutta - 4. With Bhāradvāja the Bitter

1. Arahantavagga - 1. The Perfected Ones

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Assosi kho bilaṅgikabhāradvājo brāhmaṇo:

The brahmin Bharadvāja the Bitter heard a rumor that

“bhāradvājagotto kira brāhmaṇo samaṇassa gotamassa santike agārasmā anagāriyaṃ pabbajito”ti kupito anattamano yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā tuṇhībhūto ekamantaṃ aṭṭhāsi.

a brahmin of the Bharadvāja clan had gone forth from the lay life to homelessness in the presence of the ascetic Gotama. Angry and displeased he went to the Buddha and stood silently to one side.

Atha kho bhagavā bilaṅgikassa bhāradvājassa brāhmaṇassa cetasā cetoparivitakkamaññāya bilaṅgikaṃ bhāradvājaṃ brāhmaṇaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then the Buddha, knowing what Bhāradvāja the Bitter was thinking, addressed him in verse:

“Yo appaduṭṭhassa narassa dussati,

“Whoever wrongs a man who has done no wrong,

Suddhassa posassa anaṅgaṇassa;

a pure man who has not a blemish,

Tameva bālaṃ pacceti pāpaṃ,

the evil backfires back on the fool,

Sukhumo rajo paṭivātaṃva khitto”ti.

like fine dust thrown upwind.”

Evaṃ vutte, bilaṅgikabhāradvājo brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, the brahmin Bhāradvāja the Bitter said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! …” …

abbhaññāsi.

Aññataro ca panāyasmā bhāradvājo arahataṃ ahosīti.

And Venerable Bhāradvāja became one of the perfected.

7.09. 9. Sundarikasutta - 9. With Bhāradvāja of Sundarika

1. Arahantavagga - 1. The Perfected Ones

Ekaṃ samayaṃ bhagavā kosalesu viharati sundarikāya nadiyā tīre.

At one time the Buddha was staying in the Kosalan lands on the bank of the Sundarika river.

Tena kho pana samayena sundarikabhāradvājo brāhmaṇo sundarikāya nadiyā tīre aggiṃ juhati, aggihuttaṃ paricarati.

Now at that time the brahmin Bhāradvāja of Sundarika was serving the sacred flame and performing the fire sacrifice on the bank of the river Sundarika.

Atha kho sundarikabhāradvājo brāhmaṇo aggiṃ juhitvā aggihuttaṃ paricaritvā uṭṭhāyāsanā samantā catuddisā anuvilokesi:

Then he looked all around the four directions, wondering,

“ko nu kho imaṃ habyasesaṃ bhuñjeyyā”ti?

“Now who might eat the leftovers of this offering?”

Addasā kho sundarikabhāradvājo brāhmaṇo bhagavantaṃ aññatarasmiṃ rukkhamūle sasīsaṃ pārutaṃ nisinnaṃ.

He saw the Buddha meditating at the root of a certain tree with his robe pulled over his head.

Disvāna vāmena hatthena habyasesaṃ gahetvā dakkhiṇena hatthena kamaṇḍaluṃ gahetvā yena bhagavā tenupasaṅkami.

Taking the leftovers of the offering in his left hand and a pitcher in the right he approached the Buddha.

Atha kho bhagavā sundarikabhāradvājassa brāhmaṇassa padasaddena sīsaṃ vivari.

When he heard Sundarika’s footsteps the Buddha uncovered his head.

Atha kho sundarikabhāradvājo brāhmaṇo “muṇḍo ayaṃ bhavaṃ, muṇḍako ayaṃ bhavan”ti tatova puna nivattitukāmo ahosi.

Sundarika thought, “This man is shaven, he is shaven!” And he wanted to turn back.

Atha kho sundarikabhāradvājassa brāhmaṇassa etadahosi:

But he thought,

“muṇḍāpi hi idhekacce brāhmaṇā bhavanti;

“Even some brahmins are shaven.

yannūnāhaṃ taṃ upasaṅkamitvā jātiṃ puccheyyan”ti.

Why don’t I go to him and ask about his birth?”

Atha kho sundarikabhāradvājo brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ etadavoca:

Then Sundarika the brahmin went up to the Buddha, and said to him,

“kiṃjacco bhavan”ti?

“Sir, in what caste were you born?”

“Mā jātiṃ puccha caraṇañca puccha,

“Don’t ask about birth, ask about conduct.

Kaṭṭhā have jāyati jātavedo;

For any wood can surely generate fire.

Nīcākulīnopi muni dhitimā,

A steadfast sage, even though from a low class family,

Ājānīyo hoti hirīnisedho.

is a thoroughbred checked by conscience.

Saccena danto damasā upeto,

Tamed by truth, fulfilled by taming,

Vedantagū vusitabrahmacariyo;

a complete knowledge master who has completed the spiritual journey—

Yaññopanīto tamupavhayetha,

that’s who a sacrificer should introduce themselves to,

Kālena so juhati dakkhiṇeyye”ti.

and make a timely offering to one worthy of a religious donation.”

“Addhā suyiṭṭhaṃ suhutaṃ mama yidaṃ,

“My sacrificial offering must have been well performed,

Yaṃ tādisaṃ vedagumaddasāmi;

since I have met such a knowledge master!

Tumhādisānañhi adassanena,

It’s because I’d never met anyone like you

Añño jano bhuñjati habyasesan”ti.

that others ate the leftover offering.

“Bhuñjatu bhavaṃ gotamo.

Eat, Master Gotama,

Brāhmaṇo bhavan”ti.

you are truly a brahmin.”

“Gāthābhigītaṃ me abhojaneyyaṃ,

“Food enchanted by a spell isn’t fit for me to eat.

Sampassataṃ brāhmaṇa nesa dhammo;

That’s not the way of those who see, brahmin.

Gāthābhigītaṃ panudanti buddhā,

The Buddhas reject things enchanted with spells.

Dhamme sati brāhmaṇa vuttiresā.

Since nature is real, brahmin, that’s how they live.

Aññena ca kevalinaṃ mahesiṃ,

Serve with other food and drink

Khīṇāsavaṃ kukkuccavūpasantaṃ;

the consummate one, the great hermit,

Annena pānena upaṭṭhahassu,

with defilements ended and remorse stilled.

Khettañhi taṃ puññapekkhassa hotī”ti.

For he is the field for the seeker of merit.”

“Atha kassa cāhaṃ, bho gotama, imaṃ habyasesaṃ dammī”ti?

“Then, Master Gotama, to whom should I give the leftovers of this offering?”

“Na khvāhaṃ, brāhmaṇa, passāmi sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya yasseso habyaseso bhutto sammā pariṇāmaṃ gaccheyya aññatra, brāhmaṇa, tathāgatassa vā tathāgatasāvakassa vā.

“Brahmin, I don’t see anyone in this world—with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans—who can properly digest these leftovers, except for the Realized One or one of his disciples.

Tena hi tvaṃ, brāhmaṇa, taṃ habyasesaṃ appaharite vā chaḍḍehi appāṇake vā udake opilāpehī”ti.

Well then, brahmin, throw out those leftovers where there is little that grows, or drop them into water that has no living creatures.”

Atha kho sundarikabhāradvājo brāhmaṇo taṃ habyasesaṃ appāṇake udake opilāpesi.

So Sundarika dropped the leftover offering in water that had no living creatures.

Atha kho so habyaseso udake pakkhitto cicciṭāyati ciṭiciṭāyati sandhūpāyati sampadhūpāyati.

And when those leftovers were placed in the water, they sizzled and hissed, steaming and fuming.

Seyyathāpi nāma phālo divasaṃsantatto udake pakkhitto cicciṭāyati ciṭiciṭāyati sandhūpāyati sampadhūpāyati;

Suppose there was an iron cauldron that had been heated all day. If you placed it in the water, it would sizzle and hiss, steaming and fuming.

evameva so habyaseso udake pakkhitto cicciṭāyati ciṭiciṭāyati sandhūpāyati sampadhūpāyati.

In the same way, when those leftovers were placed in the water, they sizzled and hissed, steaming and fuming.

Atha kho sundarikabhāradvājo brāhmaṇo saṃviggo lomahaṭṭhajāto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā ekamantaṃ aṭṭhāsi.

Then Sundarika the brahmin, shocked and awestruck, went up to the Buddha, and stood to one side.

Ekamantaṃ ṭhitaṃ kho sundarikabhāradvājaṃ brāhmaṇaṃ bhagavā gāthāhi ajjhabhāsi:

The Buddha addressed him in verse:

“Mā brāhmaṇa dāru samādahāno,

“When you’re kindling the wood, brahmin,

Suddhiṃ amaññi bahiddhā hi etaṃ;

don’t imagine this is purity, for it’s just an external.

Na hi tena suddhiṃ kusalā vadanti,

Experts say that those who wish for purity

Yo bāhirena parisuddhimicche.

through externals will not find it.

Hitvā ahaṃ brāhmaṇa dārudāhaṃ,

I’ve given up kindling firewood, brahmin,

Ajjhattamevujjalayāmi jotiṃ;

now I just light the inner flame.

Niccagginī niccasamāhitatto,

Always blazing, always serene,

Arahaṃ ahaṃ brahmacariyaṃ carāmi.

I am a perfected one living the spiritual life.

Māno hi te brāhmaṇa khāribhāro,

Conceit, brahmin, is the burden of your possessions,

Kodho dhumo bhasmani mosavajjaṃ;

anger your smoke, and lies your ashes.

Jivhā sujā hadayaṃ jotiṭhānaṃ,

The tongue is the ladle and the heart the fire altar;

Attā sudanto purisassa joti.

a well-tamed self is a person’s light.

Dhammo rahado brāhmaṇa sīlatittho,

The teaching is a lake with shores of ethics, brahmin,

Anāvilo sabbhi sataṃ pasattho;

unclouded, praised by the fine to the good.

Yattha have vedaguno sinātā,

There the knowledge-masters go to bathe,

Anallagattāva taranti pāraṃ.

and cross to the far shore without getting wet.

Saccaṃ dhammo saṃyamo brahmacariyaṃ,

Truth, principle, restraint, the spiritual life;

Majjhe sitā brāhmaṇa brahmapatti;

the attainment of the supreme based on the middle, brahmin.

Sa tujjubhūtesu namo karohi,

Pay homage to the straightforward ones—

Tamahaṃ naraṃ dhammasārīti brūmī”ti.

I declare that man to be one who follows the teaching.”

Evaṃ vutte, sundarikabhāradvājo brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, the brahmin Bhāradvāja of Sundarika said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama …” …

aññataro ca panāyasmā bhāradvājo arahataṃ ahosīti.

And Venerable Bhāradvāja became one of the perfected.

7.12. 12. Udayasutta - 12. With Udaya

2. Upāsakavagga - 2. Lay Followers

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena udayassa brāhmaṇassa nivesanaṃ tenupasaṅkami.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, went to the home of the brahmin Udaya.

Atha kho udayo brāhmaṇo bhagavato pattaṃ odanena pūresi.

Then Udaya filled the Buddha’s bowl with rice.

Dutiyampi kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena udayassa brāhmaṇassa nivesanaṃ tenupasaṅkami … pe …

The next day … and the day after that … Udaya filled the Buddha’s bowl with rice.

tatiyampi kho udayo brāhmaṇo bhagavato pattaṃ odanena pūretvā bhagavantaṃ etadavoca:

But when he had filled the Buddha’s bowl for a third time, he said to the Buddha,

“pakaṭṭhakoyaṃ samaṇo gotamo punappunaṃ āgacchatī”ti.

“This insatiable ascetic Gotama keeps coming back again and again!”

“Punappunañceva vapanti bījaṃ,

“Again and again, they sow the seed;

Punappunaṃ vassati devarājā;

again and again, the lord god sends rain;

Punappunaṃ khettaṃ kasanti kassakā,

again and again, farmers plough the field;

Punappunaṃ dhaññamupeti raṭṭhaṃ.

again and again, grain is produced for the nation.

Punappunaṃ yācakā yācayanti,

Again and again, the beggars beg;

Punappunaṃ dānapatī dadanti;

again and again, the donors give.

Punappunaṃ dānapatī daditvā,

Again and again, when the donors have given,

Punappunaṃ saggamupenti ṭhānaṃ.

again and again, they take their place in heaven.

Punappunaṃ khīranikā duhanti,

Again and again, dairy farmers milk;

Punappunaṃ vaccho upeti mātaraṃ;

again and again, a calf cleaves to its mother;

Punappunaṃ kilamati phandati ca,

again and again, oppressing and intimidating;

Punappunaṃ gabbhamupeti mando.

that idiot is reborn again and again.

Punappunaṃ jāyati mīyati ca,

Again and again, you’re reborn and die;

Punappunaṃ sivathikaṃ haranti;

again and again, you get carried to a charnel ground.

Maggañca laddhā apunabbhavāya,

But when they’ve gained the path for no further rebirth,

Na punappunaṃ jāyati bhūripañño”ti.

one of vast wisdom is not reborn again and again.”

Evaṃ vutte, udayo brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, the brahmin Udaya said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

7.17. 17. Navakammikasutta - 17. The Builder

2. Upāsakavagga - 2. Lay Followers

Ekaṃ samayaṃ bhagavā kosalesu viharati aññatarasmiṃ vanasaṇḍe.

At one time the Buddha was staying in the land of the Kosalans in a certain forest grove.

Tena kho pana samayena navakammikabhāradvājo brāhmaṇo tasmiṃ vanasaṇḍe kammantaṃ kārāpeti.

Now at that time the brahmin Bhāradvāja the Builder was doing some building work in that jungle thicket.

Addasā kho navakammikabhāradvājo brāhmaṇo bhagavantaṃ aññatarasmiṃ sālarukkhamūle nisinnaṃ pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

He saw the Buddha sitting down cross-legged at the root of a certain sal tree, with his body straight, and mindfulness established right there.

Disvānassa etadahosi:

Seeing this, it occurred to him,

“ahaṃ kho imasmiṃ vanasaṇḍe kammantaṃ kārāpento ramāmi.

“I enjoy doing this building work here in the jungle.

Ayaṃ samaṇo gotamo kiṃ kārāpento ramatī”ti?

I wonder what the ascetic Gotama enjoys doing?”

Atha kho navakammikabhāradvājo brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami. upasaṅkamitvā bhagavantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then Bhāradvāja the Builder went up to the Buddha and addressed him in verse:

“Ke nu kammantā karīyanti,

“What kind of work do you do

bhikkhu sālavane tava;

as a mendicant in the sal jungle?

Yadekako araññasmiṃ,

How do you find enjoyment

ratiṃ vindati gotamo”ti.

alone in the wilderness, Gotama?”

“Na me vanasmiṃ karaṇīyamatthi,

“There’s nothing I need to do in the jungle;

Ucchinnamūlaṃ me vanaṃ visūkaṃ;

my jungle’s cut down at the root, it’s withered away.

Svāhaṃ vane nibbanatho visallo,

With jungle cleared and free of thorns,

Eko rame aratiṃ vippahāyā”ti.

I enjoy being alone in the jungle, having given up discontent.”

Evaṃ vutte, navakammikabhāradvājo brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, the brahmin Bhāradvāja the Builder said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

7.18. 18. Kaṭṭhahārasutta - 18. Collecting Firewood

2. Upāsakavagga - 2. Lay Followers

Ekaṃ samayaṃ bhagavā kosalesu viharati aññatarasmiṃ vanasaṇḍe.

At one time the Buddha was staying in the land of the Kosalans in a certain forest grove.

Tena kho pana samayena aññatarassa bhāradvājagottassa brāhmaṇassa sambahulā antevāsikā kaṭṭhahārakā māṇavakā yena vanasaṇḍo tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā addasaṃsu bhagavantaṃ tasmiṃ vanasaṇḍe nisinnaṃ pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā. Disvāna yena bhāradvājagotto brāhmaṇo tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhāradvājagottaṃ brāhmaṇaṃ etadavocuṃ:

Then several youths, students of one of the Bhāradvāja brahmins, approached a forest grove while collecting firewood. They saw the Buddha sitting down cross-legged at the root of a certain sal tree, with his body straight, and mindfulness established right there. Seeing this, they went up to Bhāradvāja and said to him,

“yagghe bhavaṃ jāneyyāsi.

“Please sir, you should know this.

Asukasmiṃ vanasaṇḍe samaṇo nisinno pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā”.

In such and such a forest grove the ascetic Gotama is sitting down cross-legged, with his body straight, and mindfulness established right there.”

Atha kho bhāradvājagotto brāhmaṇo tehi māṇavakehi saddhiṃ yena so vanasaṇḍo tenupasaṅkami.

Then Bhāradvāja together with those students went to that forest grove

Addasā kho bhagavantaṃ tasmiṃ vanasaṇḍe nisinnaṃ pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

where he saw the Buddha sitting down cross-legged, with his body straight, and mindfulness established right there.

Disvāna yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

He went up to the Buddha and addressed him in verse:

“Gambhīrarūpe bahubherave vane,

“Deep in the jungle so full of terrors,

Suññaṃ araññaṃ vijanaṃ vigāhiya;

you’ve plunged into the empty, desolate wilderness.

Aniñjamānena ṭhitena vaggunā,

Still, steady, and graceful:

Sucārurūpaṃ vata bhikkhu jhāyasi.

how beautifully you meditate, mendicant!

Na yattha gītaṃ napi yattha vāditaṃ,

Where there is no song or music,

Eko araññe vanavassito muni;

a lonely sage resorts to the wilderness.

Accherarūpaṃ paṭibhāti maṃ idaṃ,

This strikes me as an amazing thing,

Yadekako pītimano vane vase.

that you dwell so joyfully alone in the jungle.

Maññāmahaṃ lokādhipatisahabyataṃ,

I suppose you wish to be reborn in the company

Ākaṅkhamāno tidivaṃ anuttaraṃ;

of the supreme sovereign of the heaven of the Three and Thirty.

Kasmā bhavaṃ vijanamaraññamassito,

Is that why you resort to the desolate wilderness,

Tapo idha kubbasi brahmapattiyā”ti.

to practice austerities for attaining Brahmā?”

“Yā kāci kaṅkhā abhinandanā vā,

“Any wishes and hopes that are always attached

Anekadhātūsu puthū sadāsitā;

to the many and various realms—

Aññāṇamūlappabhavā pajappitā,

the yearnings sprung from the root of unknowing—

Sabbā mayā byantikatā samūlikā.

I’ve eliminated them all down to the root.

Svāhaṃ akaṅkho asito anūpayo,

So I’m wishless, unattached, disengaged;

Sabbesu dhammesu visuddhadassano;

amongst all things, my vision is clear.

Pappuyya sambodhimanuttaraṃ sivaṃ,

I’ve attained the state of grace, the supreme awakening;

Jhāyāmahaṃ brahma raho visārado”ti.

I meditate alone, brahmin, and self-assured.”

Evaṃ vutte, bhāradvājagotto brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Bhāradvāja said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! Excellent! …

ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

7.20. 20. Bhikkhakasutta - 20. A Beggar

2. Upāsakavagga - 2. Lay Followers

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho bhikkhako brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then a begging brahmin went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho bhikkhako brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha,

“ahampi kho, bho gotama, bhikkhako, bhavampi bhikkhako, idha no kiṃ nānākaraṇan”ti?

“Master Gotama, both you and I are beggars. What, then, is the difference between us?”

“Na tena bhikkhako hoti,

“You don’t become a beggar

yāvatā bhikkhate pare;

just by begging from others.

Vissaṃ dhammaṃ samādāya,

Someone who has accepted domestic responsibilities

bhikkhu hoti na tāvatā.

has not yet become a mendicant.

Yodha puññañca pāpañca,

But one living a spiritual life

bāhitvā brahmacariyaṃ;

who has shunned both good and bad,

Saṅkhāya loke carati,

having considered, they live in this world:

sa ve bhikkhūti vuccatī”ti.

that’s who’s called a mendicant.”

Evaṃ vutte, bhikkhako brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, the begging brahmin said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! Excellent! …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

8.02. 2. Aratīsutta - 2. Dissatisfaction

1. Vaṅgīsavagga - 1. With Vaṅgīsa

Ekaṃ samayaṃ … pe … āyasmā vaṅgīso āḷaviyaṃ viharati aggāḷave cetiye āyasmatā nigrodhakappena upajjhāyena saddhiṃ.

At one time Venerable Vaṅgīsa was staying near Āḷavī, at the Aggāḷava Tree-shrine, together with his mentor, Venerable Nigrodhakappa.

Tena kho pana samayena āyasmā nigrodhakappo pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto vihāraṃ pavisati, sāyaṃ vā nikkhamati aparajju vā kāle.

Now at that time after Venerable Nigrodhakappa had finished his meal, on his return from alms-round, he would enter his dwelling and not emerge for the rest of that day, or the next.

Tena kho pana samayena āyasmato vaṅgīsassa anabhirati uppannā hoti, rāgo cittaṃ anuddhaṃseti.

And at that time Venerable Vaṅgīsa became dissatisfied, as lust infected his mind.

Atha kho āyasmato vaṅgīsassa etadahosi:

Then he thought,

“alābhā vata me, na vata me lābhā; dulladdhaṃ vata me, na vata me suladdhaṃ;

“It’s my loss, my misfortune,

yassa me anabhirati uppannā, rāgo cittaṃ anuddhaṃseti; taṃ kutettha labbhā, yaṃ me paro anabhiratiṃ vinodetvā abhiratiṃ uppādeyya.

that I’ve become dissatisfied, with lust infecting my mind. How is it possible for someone else to dispel my discontent and give rise to satisfaction?

Yannūnāhaṃ attanāva attano anabhiratiṃ vinodetvā abhiratiṃ uppādeyyan”ti.

Why don’t I do it myself?”

Atha kho āyasmā vaṅgīso attanāva attano anabhiratiṃ vinodetvā abhiratiṃ uppādetvā tāyaṃ velāyaṃ imā gāthāyo abhāsi:

Then, on the occasion of dispelling his own discontent and giving rise to satisfaction, he recited these verses:

“Aratiñca ratiñca pahāya,

“Giving up discontent and desire,

Sabbaso gehasitañca vitakkaṃ;

along with all thoughts of the lay life,

Vanathaṃ na kareyya kuhiñci,

they wouldn’t get entangled in anything;

Nibbanatho arato sa hi bhikkhu.

unentangled, undesiring: that’s a real mendicant.

Yamidha pathaviñca vehāsaṃ,

Whether on this earth or in the sky,

Rūpagatañca jagatogadhaṃ;

whatever in the world is included in form

Kiñci parijīyati sabbamaniccaṃ,

wears out, it is all impermanent;

Evaṃ samecca caranti mutattā.

the thoughtful live having comprehended this truth.

Upadhīsu janā gadhitāse,

People are bound to their attachments,

Diṭṭhasute paṭighe ca mute ca;

to what is seen, heard, felt, and thought.

Ettha vinodaya chandamanejo,

Unstirred, dispel desire for these things;

Yo ettha na limpati taṃ munimāhu.

for one called ‘a sage’ does not cling to them.

Atha saṭṭhinissitā savitakkā,

Attached to the sixty wrong views, and full of their own opinions,

Puthū janatāya adhammā niviṭṭhā;

ordinary people are fixed in wrong principles.

Na ca vaggagatassa kuhiñci,

But that mendicant wouldn’t join a sectarian group,

No pana duṭṭhullabhāṇī sa bhikkhu.

still less would they utter lewd speech.

Dabbo cirarattasamāhito,

Clever, long serene,

Akuhako nipako apihālu;

free of deceit, alert, without envy,

Santaṃ padaṃ ajjhagamā muni paṭicca,

the sage has reached the state of peace;

Parinibbuto kaṅkhati kālan”ti.

and because he’s extinguished, he awaits his time.”

8.03. 3. Pesalasutta - 3. Good-Hearted

1. Vaṅgīsavagga - 1. With Vaṅgīsa

Ekaṃ samayaṃ āyasmā vaṅgīso āḷaviyaṃ viharati aggāḷave cetiye āyasmatā nigrodhakappena upajjhāyena saddhiṃ.

At one time Venerable Vaṅgīsa was staying near Āḷavī, at the Aggāḷava Tree-shrine, together with his mentor, Venerable Nigrodhakappa.

Tena kho pana samayena āyasmā vaṅgīso attano paṭibhānena aññe pesale bhikkhū atimaññati.

Now at that time Venerable Vaṅgīsa looked down on other good-hearted mendicants because of his own poetic virtuosity.

Atha kho āyasmato vaṅgīsassa etadahosi:

Then he thought,

“alābhā vata me, na vata me lābhā; dulladdhaṃ vata me, na vata me suladdhaṃ;

“It’s my loss, my misfortune,

yvāhaṃ attano paṭibhānena aññe pesale bhikkhū atimaññāmī”ti.

that I look down on other good-hearted mendicants because of my own poetic virtuosity.”

Atha kho āyasmā vaṅgīso attanāva attano vippaṭisāraṃ uppādetvā tāyaṃ velāyaṃ imā gāthāyo abhāsi:

Then, on the occasion of arousing remorse in himself, he recited these verses:

“Mānaṃ pajahassu gotama,

“Give up conceit, Gotama!

Mānapathañca pajahassu;

Completely abandon the different kinds of conceit!

Asesaṃ mānapathasmiṃ,

Besotted with the different kinds of conceit,

Samucchito vippaṭisārīhuvā cirarattaṃ.

you’ve had regrets for a long time.

Makkhena makkhitā pajā,

Smeared by smears and slain by conceit,

Mānahatā nirayaṃ papatanti;

people fall into hell.

Socanti janā cirarattaṃ,

When people slain by conceit are reborn in hell,

Mānahatā nirayaṃ upapannā.

they grieve for a long time.

Na hi socati bhikkhu kadāci,

But a mendicant who practices rightly,

Maggajino sammāpaṭipanno;

owning the path, never grieves.

Kittiñca sukhañca anubhoti,

They enjoy happiness and a good reputation,

Dhammadasoti tamāhu pahitattaṃ.

and they rightly call him a ‘Seer of Truth’.

Tasmā akhilodha padhānavā,

So don’t be hard-hearted, be energetic,

Nīvaraṇāni pahāya visuddho;

with hindrances given up, be pure.

Mānañca pahāya asesaṃ,

Then with conceit given up completely,

Vijjāyantakaro samitāvī”ti.

use knowledge to make an end, and be at peace.”

8.04. 4. Ānandasutta - 4. With Ānanda

1. Vaṅgīsavagga - 1. With Vaṅgīsa

Ekaṃ samayaṃ āyasmā ānando sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time Venerable Ānanda was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho āyasmā ānando pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pāvisi āyasmatā vaṅgīsena pacchāsamaṇena.

Then Venerable Ānanda robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Sāvatthī for alms with Venerable Vaṅgīsa as his second monk.

Tena kho pana samayena āyasmato vaṅgīsassa anabhirati uppannā hoti, rāgo cittaṃ anuddhaṃseti.

And at that time Venerable Vaṅgīsa became dissatisfied, as lust infected his mind.

Atha kho āyasmā vaṅgīso āyasmantaṃ ānandaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then he addressed Ānanda in verse:

“Kāmarāgena ḍayhāmi,

“I’ve got a burning desire for pleasure;

cittaṃ me pariḍayhati;

My mind is on fire!

Sādhu nibbāpanaṃ brūhi,

Please, out of compassion, Gotama,

anukampāya gotamā”ti.

tell me how to quench the flames.”

“Saññāya vipariyesā,

“Your mind is on fire

cittaṃ te pariḍayhati;

because of a perversion of perception.

Nimittaṃ parivajjehi,

Turn away from the feature of things

subhaṃ rāgūpasaṃhitaṃ.

that’s attractive, provoking lust.

Saṅkhāre parato passa,

See all conditioned phenomena as other,

dukkhato mā ca attato;

as suffering and not-self.

Nibbāpehi mahārāgaṃ,

Extinguish the great fire of lust,

mā ḍayhittho punappunaṃ.

don’t burn up again and again.

Asubhāya cittaṃ bhāvehi,

With mind unified and serene,

ekaggaṃ susamāhitaṃ;

meditate on the ugly aspects of the body.

Sati kāyagatā tyatthu,

With mindfulness immersed in the body,

nibbidābahulo bhava.

be full of disillusionment.

Animittañca bhāvehi,

Meditate on the signless,

mānānusayamujjaha;

give up the underlying tendency to conceit;

Tato mānābhisamayā,

and when you comprehend conceit,

upasanto carissasī”ti.

you will live at peace.”

8.06. 6. Sāriputtasutta - 6. With Sāriputta

1. Vaṅgīsavagga - 1. With Vaṅgīsa

Ekaṃ samayaṃ āyasmā sāriputto sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time Venerable Sāriputta was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tena kho pana samayena āyasmā sāriputto bhikkhū dhammiyā kathāya sandasseti samādapeti samuttejeti sampahaṃseti poriyā vācāya vissaṭṭhāya anelagalāya atthassa viññāpaniyā.

Now at that time Venerable Sāriputta was educating, encouraging, firing up, and inspiring the mendicants in the assembly hall with a Dhamma talk. His words were polished, clear, articulate, and expressed the meaning.

Te ca bhikkhū aṭṭhiṃ katvā manasi katvā sabbacetasā samannāharitvā ohitasotā dhammaṃ suṇanti.

And those mendicants were paying heed, paying attention, engaging wholeheartedly, and lending an ear.

Atha kho āyasmato vaṅgīsassa etadahosi:

Then Venerable Vaṅgīsa thought,

“ayaṃ kho āyasmā sāriputto bhikkhū dhammiyā kathāya sandasseti samādapeti samuttejeti sampahaṃseti poriyā vācāya vissaṭṭhāya anelagalāya atthassa viññāpaniyā.

“This Venerable Sāriputta is educating the mendicants. …

Te ca bhikkhū aṭṭhiṃ katvā manasi katvā sabbacetasā samannāharitvā ohitasotā dhammaṃ suṇanti.

And those mendicants are paying heed, paying attention, engaging wholeheartedly, and lending an ear.

Yannūnāhaṃ āyasmantaṃ sāriputtaṃ sammukhā sāruppāhi gāthāhi abhitthaveyyan”ti.

Why don’t I extoll him in his presence with fitting verses?”

Atha kho āyasmā vaṅgīso uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā yenāyasmā sāriputto tenañjaliṃ paṇāmetvā āyasmantaṃ sāriputtaṃ etadavoca:

Then Venerable Vaṅgīsa got up from his seat, arranged his robe over one shoulder, raised his joined palms toward Sāriputta, and said,

“paṭibhāti maṃ, āvuso sāriputta, paṭibhāti maṃ, āvuso sāriputtā”ti.

“I feel inspired to speak, Reverend Sāriputta! I feel inspired to speak, Reverend Sāriputta!”

“Paṭibhātu taṃ, āvuso vaṅgīsā”ti.

“Then speak as you feel inspired,” said Sāriputta.

Atha kho āyasmā vaṅgīso āyasmantaṃ sāriputtaṃ sammukhā sāruppāhi gāthāhi abhitthavi:

Then Vaṅgīsa extolled Sāriputta in his presence with fitting verses:

“Gambhīrapañño medhāvī,

“Deep in wisdom, intelligent,

maggāmaggassa kovido;

expert in the variety of paths;

Sāriputto mahāpañño,

Sāriputta, so greatly wise,

dhammaṃ deseti bhikkhunaṃ.

teaches Dhamma to the mendicants.

Saṃkhittenapi deseti,

He teaches in brief,

vitthārenapi bhāsati;

or he speaks at length.

Sāḷikāyiva nigghoso,

His call, like a myna bird,

paṭibhānaṃ udīrayi.

overflows with inspiration.

Tassa taṃ desayantassa,

While he teaches

suṇanti madhuraṃ giraṃ;

the mendicants listen to his sweet voice,

Sarena rajanīyena,

sounding attractive,

savanīyena vaggunā;

clear and graceful.

Udaggacittā muditā,

They listen joyfully,

sotaṃ odhenti bhikkhavo”ti.

their hearts uplifted.”

8.09. 9. Koṇḍaññasutta - 9. With Koṇḍañña

1. Vaṅgīsavagga - 1. With Vaṅgīsa

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Atha kho āyasmā aññāsikoṇḍañño sucirasseva yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavato pādesu sirasā nipatitvā bhagavato pādāni mukhena ca paricumbati, pāṇīhi ca parisambāhati, nāmañca sāveti:

Then Venerable Koṇḍañña Who Understood approached the Buddha after a very long absence. He bowed with his head to the Buddha’s feet, caressing them and covering them with kisses, and pronounced his name:

“koṇḍaññohaṃ, bhagavā, koṇḍaññohaṃ, sugatā”ti.

“I am Koṇḍañña, Blessed One! I am Koṇḍañña, Holy One!”

Atha kho āyasmato vaṅgīsassa etadahosi:

Then Venerable Vaṅgīsa thought,

“ayaṃ kho āyasmā aññāsikoṇḍañño sucirasseva yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavato pādesu sirasā nipatitvā bhagavato pādāni mukhena ca paricumbati, pāṇīhi ca parisambāhati, nāmañca sāveti:

“This Venerable Koṇḍañña Who Understood has approached the Buddha after a very long absence. He bowed with his head to the Buddha’s feet, caressing them and covering them with kisses, and pronounced his name:

‘koṇḍaññohaṃ, bhagavā, koṇḍaññohaṃ, sugatā’ti.

‘I am Koṇḍañña, Blessed One! I am Koṇḍañña, Holy One!’

Yannūnāhaṃ āyasmantaṃ aññāsikoṇḍaññaṃ bhagavato sammukhā sāruppāhi gāthāhi abhitthaveyyan”ti.

Why don’t I extoll him in the Buddha’s presence with fitting verses?”

Atha kho āyasmā vaṅgīso uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Vaṅgīsa got up from his seat, arranged his robe over one shoulder, raised his joined palms toward the Buddha, and said,

“paṭibhāti maṃ, bhagavā, paṭibhāti maṃ, sugatā”ti.

“I feel inspired to speak, Blessed One! I feel inspired to speak, Holy One!”

“Paṭibhātu taṃ, vaṅgīsā”ti bhagavā avoca.

“Then speak as you feel inspired,” said the Buddha.

Atha kho āyasmā vaṅgīso āyasmantaṃ aññāsikoṇḍaññaṃ bhagavato sammukhā sāruppāhi gāthāhi abhitthavi:

Then Vaṅgīsa extolled Koṇḍañña in the Buddha’s presence with fitting verses:

“Buddhānubuddho so thero,

“The senior monk who was awakened right after the Buddha,

koṇḍañño tibbanikkamo;

Koṇḍañña, is keenly energetic.

Lābhī sukhavihārānaṃ,

He regularly gains blissful meditative states,

vivekānaṃ abhiṇhaso.

and the three kinds of seclusion.

Yaṃ sāvakena pattabbaṃ,

Whatever can be attained by a disciple

satthusāsanakārinā;

who does the Teacher’s bidding,

Sabbassa taṃ anuppattaṃ,

he has attained it all,

appamattassa sikkhato.

through diligently training himself.

Mahānubhāvo tevijjo,

With great power and the three knowledges,

cetopariyāyakovido;

expert in comprehending the minds of others,

Koṇḍañño buddhadāyādo,

Koṇḍañña, the heir to the Buddha,

pāde vandati satthuno”ti.

bows at the Teacher’s feet.”

8.11. 11. Gaggarāsutta - 11. At Gaggarā

1. Vaṅgīsavagga - 1. With Vaṅgīsa

Ekaṃ samayaṃ bhagavā campāyaṃ viharati gaggarāya pokkharaṇiyā tīre mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ pañcamattehi bhikkhusatehi sattahi ca upāsakasatehi sattahi ca upāsikāsatehi anekehi ca devatāsahassehi.

At one time the Buddha was staying near Campā on the banks of the Gaggarā Lotus Pond, together with a large Saṅgha of around five hundred mendicants, seven hundred male and seven hundred female lay followers, and many thousands of deities.

Tyāssudaṃ bhagavā atirocati vaṇṇena ceva yasasā ca.

But the Buddha outshone them all in beauty and glory.

Atha kho āyasmato vaṅgīsassa etadahosi:

Then Venerable Vaṅgīsa thought,

“ayaṃ kho bhagavā campāyaṃ viharati gaggarāya pokkharaṇiyā tīre mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ pañcamattehi bhikkhusatehi sattahi ca upāsakasatehi sattahi ca upāsikāsatehi anekehi ca devatāsahassehi.

“The Buddha is staying near Campā on the banks of the Gaggarā Lotus Pond, together with a large Saṅgha of around five hundred mendicants, seven hundred male and seven hundred female lay followers, and many thousands of deities.

Tyāssudaṃ bhagavā atirocati vaṇṇena ceva yasasā ca.

And he outshines them all in beauty and glory.

Yannūnāhaṃ bhagavantaṃ sammukhā sāruppāya gāthāya abhitthaveyyan”ti.

Why don’t I extoll him in his presence with fitting verses?”

Atha kho āyasmā vaṅgīso uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Vaṅgīsa got up from his seat, arranged his robe over one shoulder, raised his joined palms toward the Buddha, and said,

“paṭibhāti maṃ, bhagavā, paṭibhāti maṃ, sugatā”ti.

“I feel inspired to speak, Blessed One! I feel inspired to speak, Holy One!”

“Paṭibhātu taṃ, vaṅgīsā”ti bhagavā avoca.

“Then speak as you feel inspired,” said the Buddha.

Atha kho āyasmā vaṅgīso bhagavantaṃ sammukhā sāruppāya gāthāya abhitthavi:

Then Vaṅgīsa extolled the Buddha in his presence with fitting verses:

“Cando yathā vigatavalāhake nabhe,

“Like the moon on a cloudless night,

Virocati vigatamalova bhāṇumā;

like the shining immaculate sun,

Evampi aṅgīrasa tvaṃ mahāmuni,

so too Aṅgīrasa, O great sage,

Atirocasi yasasā sabbalokan”ti.

your glory outshines the entire world.”

9.01. 1. Vivekasutta - 1. Seclusion

1. Vanavagga - 1. In the Woods

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ aññataro bhikkhu kosalesu viharati aññatarasmiṃ vanasaṇḍe.

At one time one of the mendicants was staying in the land of the Kosalans in a certain forest grove.

Tena kho pana samayena so bhikkhu divāvihāragato pāpake akusale vitakke vitakketi gehanissite.

Now at that time that mendicant, during their day’s meditation, was thinking bad, unskillful thoughts to do with the lay life.

Atha kho yā tasmiṃ vanasaṇḍe adhivatthā devatā tassa bhikkhuno anukampikā atthakāmā taṃ bhikkhuṃ saṃvejetukāmā yena so bhikkhu tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṃ bhikkhuṃ gāthāhi ajjhabhāsi:

The deity haunting that forest had compassion for that mendicant, and wanted what’s best for them. So they approached that mendicant wanting to stir them up, and addressed them in verse:

“Vivekakāmosi vanaṃ paviṭṭho,

“You entered the woods desiring seclusion,

Atha te mano niccharatī bahiddhā;

yet your mind wanders off to outward things.

Jano janasmiṃ vinayassu chandaṃ,

As a person, you should dispel the desire for people.

Tato sukhī hohisi vītarāgo.

Then you’ll be happy, free of greed.

Aratiṃ pajahāsi sato,

Mindful, give up discontent;

Bhavāsi sataṃ taṃ sārayāmase;

let us remind you of the way of the good.

Pātālarajo hi duttaro,

The dusty abyss is so hard to cross;

Mā taṃ kāmarajo avāhari.

don’t let sensual dust drag you down.

Sakuṇo yathā paṃsukunthito,

Just as a bird strewn with dirt

Vidhunaṃ pātayati sitaṃ rajaṃ;

sheds that clingy dust with a shake;

Evaṃ bhikkhu padhānavā satimā,

so too, an energetic, mindful mendicant

Vidhunaṃ pātayati sitaṃ rajan”ti.

sheds that clingy dust with a shake.”

Atha kho so bhikkhu tāya devatāya saṃvejito saṃvegamāpādīti.

Impelled by that deity, that mendicant was struck with a sense of urgency.

9.03. 3. Kassapagottasutta - 3. With Kassapagotta

1. Vanavagga - 1. In the Woods

Ekaṃ samayaṃ āyasmā kassapagotto kosalesu viharati aññatarasmiṃ vanasaṇḍe.

At one time Venerable Kassapagotta was staying in the land of the Kosalans in a certain forest grove.

Tena kho pana samayena āyasmā kassapagotto divāvihāragato aññataraṃ chetaṃ ovadati.

Now at that time Venerable Kassapagotta, having withdrawn for his day’s meditation, tried to advise a tribal hunter.

Atha kho yā tasmiṃ vanasaṇḍe adhivatthā devatā āyasmantaṃ kassapagottaṃ saṃvejetukāmā yenāyasmā kassapagotto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ kassapagottaṃ gāthāhi ajjhabhāsi:

Then the deity haunting that forest approached Kassapagotta wanting to stir him up, and recited these verses:

“Giriduggacaraṃ chetaṃ,

“A tribal hunter wandering the rugged hills

appapaññaṃ acetasaṃ;

is unintelligent, unthinking.

Akāle ovadaṃ bhikkhu,

It’s a waste of time to advise him;

mandova paṭibhāti maṃ.

this mendicant seems to me like an idiot.

Suṇāti na vijānāti,

The tribal hunter listens without understanding,

Āloketi na passati;

he looks without seeing.

Dhammasmiṃ bhaññamānasmiṃ,

Though the teaching is spoken,

Atthaṃ bālo na bujjhati.

the fool doesn’t get it.

Sacepi dasa pajjote,

Even if you lit ten lamps

dhārayissasi kassapa;

and brought them to him, Kassapa,

Neva dakkhati rūpāni,

he wouldn’t see anything,

cakkhu hissa na vijjatī”ti.

for he has no eyes to see.”

Atha kho āyasmā kassapagotto tāya devatāya saṃvejito saṃvegamāpādīti.

Impelled by that deity, Venerable Kassapagotta was struck with a sense of urgency.

9.06. 6. Anuruddhasutta - 6. With Anuruddha

1. Vanavagga - 1. In the Woods

Ekaṃ samayaṃ āyasmā anuruddho kosalesu viharati aññatarasmiṃ vanasaṇḍe.

At one time Venerable Anuruddha was staying in the land of the Kosalans in a certain forest grove.

Atha kho aññatarā tāvatiṃsakāyikā devatā jālinī nāma āyasmato anuruddhassa purāṇadutiyikā yenāyasmā anuruddho tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ anuruddhaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then a certain deity of the company of the Thirty-Three named Penelope had been Anuruddha’s partner in a former life. She went up to Anuruddha, and recited these verses:

“Tattha cittaṃ paṇidhehi,

“Set your heart there,

yattha te vusitaṃ pure;

where you used to live;

Tāvatiṃsesu devesu,

among the gods of the Thirty-Three,

sabbakāmasamiddhisu;

whose every desire is granted!

Purakkhato parivuto,

At the fore of a retinue

devakaññāhi sobhasī”ti.

of divine maidens, you’ll shine!”

“Duggatā devakaññāyo,

“Divine maidens are in a sorry state,

sakkāyasmiṃ patiṭṭhitā;

stuck in self-identity.

Te cāpi duggatā sattā,

And those beings too are in a sorry state,

devakaññāhi patthitā”ti.

who are attached to divine maidens.”

“Na te sukhaṃ pajānanti,

“They don’t know pleasure

ye na passanti nandanaṃ;

who don’t see the Garden of Delight!

Āvāsaṃ naradevānaṃ,

It’s the abode of lordly gods,

tidasānaṃ yasassinan”ti.

the glorious host of Thirty!”

“Na tvaṃ bāle vijānāsi,

“Fool, don’t you understand

yathā arahataṃ vaco;

the saying of the perfected ones:

Aniccā sabbasaṅkhārā,

all conditions are impermanent,

uppādavayadhammino;

their nature is to rise and fall;

Uppajjitvā nirujjhanti,

having arisen, they cease;

tesaṃ vūpasamo sukho.

their stilling is true bliss.

Natthi dāni punāvāso,

Penelope, weaver of the web,

devakāyasmi jālini;

now there are no future lives in the hosts of gods.

Vikkhīṇo jātisaṃsāro,

Transmigration through births is finished,

natthi dāni punabbhavo”ti.

now there is no further existence.”

9.07. 7. Nāgadattasutta - 7. With Nāgadatta

1. Vanavagga - 1. In the Woods

Ekaṃ samayaṃ āyasmā nāgadatto kosalesu viharati aññatarasmiṃ vanasaṇḍe.

At one time Venerable Nāgadatta was staying in the land of the Kosalans in a certain forest grove.

Tena kho pana samayena āyasmā nāgadatto atikālena gāmaṃ pavisati, atidivā paṭikkamati.

Now at that time Venerable Nāgadatta had been entering the village too early and returning late in the day.

Atha kho yā tasmiṃ vanasaṇḍe adhivatthā devatā āyasmato nāgadattassa anukampikā atthakāmā āyasmantaṃ nāgadattaṃ saṃvejetukāmā yenāyasmā nāgadatto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ nāgadattaṃ gāthāhi ajjhabhāsi:

Then the deity haunting that forest had compassion for Nāgadatta, wanting what’s best for him. So they approached him wanting to stir him up, and recited these verses:

“Kāle pavisa nāgadatta,

“Entering too early,

Divā ca āgantvā ativelacārī;

and returning after spending too much of the day,

Saṃsaṭṭho gahaṭṭhehi,

Nāgadatta socializes with lay people,

Samānasukhadukkho.

sharing their joys and sorrows.

Bhāyāmi nāgadattaṃ suppagabbhaṃ,

I’m afraid for Nāgadatta; he’s so reckless

Kulesu vinibaddhaṃ;

in his attachment to families.

Mā heva maccurañño balavato,

May he not come under the King of Death’s power,

Antakassa vasaṃ upesī”ti.

under the sway of the terminator!”

Atha kho āyasmā nāgadatto tāya devatāya saṃvejito saṃvegamāpādīti.

Impelled by that deity, Venerable Nāgadatta was struck with a sense of urgency.

9.08. 8. Kulagharaṇīsutta - 8. The Mistress of the House

1. Vanavagga - 1. In the Woods

Ekaṃ samayaṃ aññataro bhikkhu kosalesu viharati aññatarasmiṃ vanasaṇḍe.

At one time one of the monks was staying in the land of the Kosalans in a certain forest grove.

Tena kho pana samayena so bhikkhu aññatarasmiṃ kule ativelaṃ ajjhogāḷhappatto viharati.

Now at that time that monk had become too closely involved in the affairs of a certain family.

Atha kho yā tasmiṃ vanasaṇḍe adhivatthā devatā tassa bhikkhuno anukampikā atthakāmā taṃ bhikkhuṃ saṃvejetukāmā yā tasmiṃ kule kulagharaṇī, tassā vaṇṇaṃ abhinimminitvā yena so bhikkhu tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṃ bhikkhuṃ gāthāya ajjhabhāsi:

The deity haunting that forest had compassion for that monk, wanting what’s best for him. So, wanting to stir him up, they manifested in the appearance of the mistress of that family, approached the monk, and addressed him in verse:

“Nadītīresu saṇṭhāne,

“On the banks of the rivers and in the guest houses,

sabhāsu rathiyāsu ca;

in meeting halls and highways,

Janā saṅgamma mantenti,

people come together and gossip:

mañca tañca kimantaran”ti.

what’s going on between you and me?”

“Bahūhi saddā paccūhā,

“There are lots of annoying sounds

khamitabbā tapassinā;

that an austere ascetic must endure.

Na tena maṅku hotabbaṃ,

But they mustn’t be dismayed by that,

na hi tena kilissati.

for that’s not what defiles you.

Yo ca saddaparittāsī,

If you’re startled by every little sound,

vane vātamigo yathā;

like a wind-deer in the wood,

Lahucittoti taṃ āhu,

they’ll call you ‘flighty minded’;

nāssa sampajjate vatan”ti.

and your practice won’t succeed.”

10.08. 8. Sudattasutta - 8. With Sudatta

1. Indakavagga - 1. With Indaka

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati sītavane.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha in the Cool Grove.

Tena kho pana samayena anāthapiṇḍiko gahapati rājagahaṃ anuppatto hoti kenacideva karaṇīyena.

Now at that time the householder Anāthapiṇḍika had arrived at Rājagaha on some business.

Assosi kho anāthapiṇḍiko gahapati:

He heard

“buddho kira loke uppanno”ti.

a rumor that a Buddha had arisen in the world.

Tāvadeva ca pana bhagavantaṃ dassanāya upasaṅkamitukāmo hoti. Athassa anāthapiṇḍikassa gahapatissa etadahosi:

Right away he wanted to go and see the Buddha, but he thought,

“akālo kho ajja bhagavantaṃ dassanāya upasaṅkamituṃ.

“It’s too late to go and see the Buddha today.

Sve dānāhaṃ kālena bhagavantaṃ dassanāya gamissāmī”ti buddhagatāya satiyā nipajji.

I’ll go and see him tomorrow.” He went to bed thinking of the Buddha.

Rattiyā sudaṃ tikkhattuṃ vuṭṭhāsi pabhātanti maññamāno.

During the night he got up three times thinking it was morning.

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati yena sivathikadvāraṃ tenupasaṅkami.

Then he approached the Sivaka Gate,

Amanussā dvāraṃ vivariṃsu.

and non-human beings opened it for him.

Atha kho anāthapiṇḍikassa gahapatissa nagaramhā nikkhamantassa āloko antaradhāyi, andhakāro pāturahosi, bhayaṃ chambhitattaṃ lomahaṃso udapādi, tatova puna nivattitukāmo ahosi.

But as he was leaving the city, light vanished and darkness appeared to him. He felt fear, terror, and goosebumps, and wanted to turn back.

Atha kho sivako yakkho antarahito saddamanussāvesi:

Then the invisible spirit Sivaka called out:

“Sataṃ hatthī sataṃ assā,

“A hundred elephants, a hundred horses,

Sataṃ assatarīrathā;

a hundred mule-drawn chariots,

Sataṃ kaññāsahassāni,

a hundred thousand maidens

Āmukkamaṇikuṇḍalā;

bedecked with jewels and earrings:

Ekassa padavītihārassa,

these are not worth a sixteenth part

Kalaṃ nāgghanti soḷasiṃ.

of a single forward stride!

Abhikkama gahapati,

Forward, householder!

abhikkama gahapati;

Forward, householder!

Abhikkamanaṃ te seyyo,

Going forward is better for you,

no paṭikkamanan”ti.

not turning back!”

Atha kho anāthapiṇḍikassa gahapatissa andhakāro antaradhāyi, āloko pāturahosi, yaṃ ahosi bhayaṃ chambhitattaṃ lomahaṃso, so paṭippassambhi.

Then darkness vanished and light appeared to Anāthapiṇḍika. His fear, terror, and goosebumps settled down.

Dutiyampi kho anāthapiṇḍikassa gahapatissa āloko antaradhāyi, andhakāro pāturahosi, bhayaṃ chambhitattaṃ lomahaṃso udapādi, tatova puna nivattitukāmo ahosi.

But for a second time, light vanished and darkness appeared to him. …

Dutiyampi kho sivako yakkho antarahito saddamanussāvesi:

For a second time the invisible spirit Sivaka called out …

“Sataṃ hatthī sataṃ assā,

… pe …

Kalaṃ nāgghanti soḷasiṃ.

Abhikkama gahapati,

abhikkama gahapati;

Abhikkamanaṃ te seyyo,

“… Going forward is better for you,

no paṭikkamanan”ti.

not turning back!”

Atha kho anāthapiṇḍikassa gahapatissa andhakāro antaradhāyi, āloko pāturahosi, yaṃ ahosi bhayaṃ chambhitattaṃ lomahaṃso, so paṭippassambhi.

Then darkness vanished and light appeared to Anāthapiṇḍika. His fear, terror, and goosebumps settled down.

Tatiyampi kho anāthapiṇḍikassa gahapatissa āloko antaradhāyi, andhakāro pāturahosi, bhayaṃ chambhitattaṃ lomahaṃso udapādi, tatova puna nivattitukāmo ahosi.

But for a third time, light vanished and darkness appeared to him. …

Tatiyampi kho sivako yakkho antarahito saddamanussāvesi:

For a third time the invisible spirit Sivaka called out …

“Sataṃ hatthī sataṃ assā,

… pe …

Kalaṃ nāgghanti soḷasiṃ.

Abhikkama gahapati,

abhikkama gahapati;

Abhikkamanaṃ te seyyo,

“… Going forward is better for you,

no paṭikkamanan”ti.

not turning back!”

Atha kho anāthapiṇḍikassa gahapatissa andhakāro antaradhāyi, āloko pāturahosi, yaṃ ahosi bhayaṃ chambhitattaṃ lomahaṃso, so paṭippassambhi.

Then darkness vanished and light appeared to Anāthapiṇḍika. His fear, terror, and goosebumps settled down.

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati yena sītavanaṃ yena bhagavā tenupasaṅkami.

Then the householder Anāthapiṇḍika went to the Cool Grove and approached the Buddha.

Tena kho pana samayena bhagavā rattiyā paccūsasamayaṃ paccuṭṭhāya abbhokāse caṅkamati.

Now at that time the Buddha had risen at the crack of dawn and was walking meditation in the open.

Addasā kho bhagavā anāthapiṇḍikaṃ gahapatiṃ dūratova āgacchantaṃ.

He saw Anāthapiṇḍika coming off in the distance.

Disvāna caṅkamā orohitvā paññatte āsane nisīdi.

So he stepped down from the walking path, sat down on the seat spread out,

Nisajja kho bhagavā anāthapiṇḍikaṃ gahapatiṃ etadavoca:

and said to Anāthapiṇḍika,

“ehi, sudattā”ti.

“Come, Sudatta.”

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati, nāmena maṃ bhagavā ālapatīti, haṭṭho udaggo tattheva bhagavato pādesu sirasā nipatitvā bhagavantaṃ etadavoca:

Then Anāthapiṇḍika thought, “The Buddha calls me by name!” Smiling and joyful, he bowed with his head to the Buddha’s feet and said to him,

“kacci, bhante, bhagavā sukhamasayitthā”ti?

“Sir, I trust the Buddha slept well?”

“Sabbadā ve sukhaṃ seti,

“A brahmin who is fully extinguished

brāhmaṇo parinibbuto;

always sleeps well.

Yo na limpati kāmesu,

Sensual pleasures slide off them,

sītibhūto nirūpadhi.

they’re cooled, free of attachments.

Sabbā āsattiyo chetvā,

Since they’ve cut off all clinging,

vineyya hadaye daraṃ;

and removed the stress from the heart,

Upasanto sukhaṃ seti,

the peaceful sleep well,

santiṃ pappuyya cetasā”ti.

abiding in peace of mind.”

10.09. 9. Paṭhamasukkāsutta - 9. With the Nun Sukkā (1st)

1. Indakavagga - 1. With Indaka

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tena kho pana samayena sukkā bhikkhunī mahatiyā parisāya parivutā dhammaṃ deseti.

Now, at that time the nun Sukkā was teaching Dhamma, surrounded by a large assembly.

Atha kho sukkāya bhikkhuniyā abhippasanno yakkho rājagahe rathikāya rathikaṃ siṅghāṭakena siṅghāṭakaṃ upasaṅkamitvā tāyaṃ velāyaṃ imā gāthāyo abhāsi:

Then a native spirit was so devoted to Sukkā that he went street to street and square to square, and on that occasion recited these verses:

“Kiṃ me katā rājagahe manussā,

“What’s up with these people in Rājagaha?

Madhupītāva seyare;

They sleep like they’ve been drinking mead!

Ye sukkaṃ na payirupāsanti,

They don’t attend on Sukkā

Desentiṃ amataṃ padaṃ.

as she’s teaching the deathless state.

Tañca pana appaṭivānīyaṃ,

But the wise—

Asecanakamojavaṃ;

it’s as if they drink it up,

Pivanti maññe sappaññā,

so irresistible, delicious, and nutritious,

Valāhakamiva panthagū”ti.

like travelers enjoying a cool cloud.”

10.12. 12. Āḷavakasutta - 12. With Āḷavaka

1. Indakavagga - 1. With Indaka

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā āḷaviyaṃ viharati āḷavakassa yakkhassa bhavane.

At one time the Buddha was staying near Āḷavī in the haunt of the native spirit Āḷavaka.

Atha kho āḷavako yakkho yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ etadavoca:

Then the native spirit Āḷavaka went up to the Buddha, and said to him:

“nikkhama, samaṇā”ti.

“Get out, ascetic!”

“Sādhāvuso”ti bhagavā nikkhami.

Saying, “All right, sir,” the Buddha went out.

“Pavisa, samaṇā”ti.

“Get in, ascetic!”

“Sādhāvuso”ti bhagavā pāvisi.

Saying, “All right, sir,” the Buddha went in.

Dutiyampi kho āḷavako yakkho bhagavantaṃ etadavoca:

And for a second time the native spirit Āḷavaka said to the Buddha,

“nikkhama, samaṇā”ti.

“Get out, ascetic!”

“Sādhāvuso”ti bhagavā nikkhami.

Saying, “All right, sir,” the Buddha went out.

“Pavisa, samaṇā”ti.

“Get in, ascetic!”

“Sādhāvuso”ti bhagavā pāvisi.

Saying, “All right, sir,” the Buddha went in.

Tatiyampi kho āḷavako yakkho bhagavantaṃ etadavoca:

And for a third time the native spirit Āḷavaka said to the Buddha,

“nikkhama, samaṇā”ti.

“Get out, ascetic!”

“Sādhāvuso”ti bhagavā nikkhami.

Saying, “All right, sir,” the Buddha went out.

“Pavisa, samaṇā”ti.

“Get in, ascetic!”

“Sādhāvuso”ti bhagavā pāvisi.

Saying, “All right, sir,” the Buddha went in.

Catutthampi kho āḷavako yakkho bhagavantaṃ etadavoca:

And for a fourth time the native spirit Āḷavaka said to the Buddha,

“nikkhama, samaṇā”ti.

“Get out, ascetic!”

“Na khvāhaṃ taṃ, āvuso, nikkhamissāmi.

“No, sir, I won’t get out.

Yaṃ te karaṇīyaṃ taṃ karohī”ti.

Do whatever you have to do.”

“Pañhaṃ taṃ, samaṇa, pucchissāmi.

“I will ask you a question, ascetic.

Sace me na byākarissasi, cittaṃ vā te khipissāmi, hadayaṃ vā te phālessāmi, pādesu vā gahetvā pāragaṅgāya khipissāmī”ti.

If you don’t answer me, I’ll drive you insane, or explode your heart, or grab you by the feet and throw you to the far shore of the Ganges!”

“Na khvāhaṃ taṃ, āvuso, passāmi sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya, yo me cittaṃ vā khipeyya hadayaṃ vā phāleyya, pādesu vā gahetvā pāragaṅgāya khipeyya.

“I don’t see anyone in this world with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans who could do that to me.

Api ca tvaṃ, āvuso, puccha yadā kaṅkhasī”ti ().

But anyway, ask what you wish.”

“Kiṃsūdha vittaṃ purisassa seṭṭhaṃ,

“What’s a person’s best wealth?

Kiṃsu suciṇṇaṃ sukhamāvahāti;

What brings happiness when practiced well?

Kiṃsu have sādutaraṃ rasānaṃ,

What’s the sweetest taste of all?

Kathaṃjīviṃ jīvitamāhu seṭṭhan”ti.

The one who they say has the best life: how do they live?”

“Saddhīdha vittaṃ purisassa seṭṭhaṃ,

“Faith here is a person’s best wealth.

Dhammo suciṇṇo sukhamāvahāti;

The teaching brings happiness when practiced well.

Saccaṃ have sādutaraṃ rasānaṃ,

Truth is the sweetest taste of all.

Paññājīviṃ jīvitamāhu seṭṭhan”ti.

The one who they say has the best life lives by wisdom.”

“Kathaṃsu tarati oghaṃ,

“How do you cross the flood?

kathaṃsu tarati aṇṇavaṃ;

How do you cross the deluge?

Kathaṃsu dukkhamacceti,

How do you get over suffering?

kathaṃsu parisujjhatī”ti.

How do you get purified?”

“Saddhāya tarati oghaṃ,

“By faith you cross the flood,

appamādena aṇṇavaṃ;

and by diligence the deluge.

Vīriyena dukkhamacceti,

By energy you get past suffering,

paññāya parisujjhatī”ti.

and you’re purified by wisdom.”

“Kathaṃsu labhate paññaṃ,

“How do you get wisdom?

kathaṃsu vindate dhanaṃ;

How do you earn wealth?

Kathaṃsu kittiṃ pappoti,

How do you get a good reputation?

kathaṃ mittāni ganthati;

How do you hold on to friends?

Asmā lokā paraṃ lokaṃ,

How do the departed not grieve

kathaṃ pecca na socatī”ti.

when passing from this world to the next?”

“Saddahāno arahataṃ,

“One who is diligent and discerning

dhammaṃ nibbānapattiyā;

gains wisdom by wanting to learn,

Sussūsaṃ labhate paññaṃ,

having faith in the perfected ones,

appamatto vicakkhaṇo.

and the teaching for becoming extinguished.

Patirūpakārī dhuravā,

Being responsible, acting appropriately,

uṭṭhātā vindate dhanaṃ;

and working hard you earn wealth.

Saccena kittiṃ pappoti,

Truthfulness wins you a good reputation.

dadaṃ mittāni ganthati;

You hold on to friends by giving.

Asmā lokā paraṃ lokaṃ,

That’s how the departed do not grieve

evaṃ pecca na socati.

when passing from this world to the next.

Yassete caturo dhammā,

A faithful householder

saddhassa gharamesino;

who has these four qualities

Saccaṃ dhammo dhiti cāgo,

does not grieve after passing away:

sa ve pecca na socati.

truth, principle, steadfastness, and generosity.

Iṅgha aññepi pucchassu,

Go ahead, ask others as well,

puthū samaṇabrāhmaṇe;

there are many ascetics and brahmins.

Yadi saccā dhammā cāgā,

See whether anything better is found

khantyā bhiyyodha vijjatī”ti.

than truth, self-control, generosity, and patience.”

“Kathaṃ nu dāni puccheyyaṃ,

“Why now would I question

puthū samaṇabrāhmaṇe;

the many ascetics and brahmins?

Yohaṃ ajja pajānāmi,

Today I understand

yo attho samparāyiko.

what’s good for the next life.

Atthāya vata me buddho,

It was truly for my benefit

vāsāyāḷavimāgamā;

that the Buddha came to stay at Āḷavī.

Yohaṃ ajja pajānāmi,

Today I understand

yattha dinnaṃ mahapphalaṃ.

where a gift is very fruitful.

So ahaṃ vicarissāmi,

I myself will journey

Gāmā gāmaṃ purā puraṃ;

village to village, town to town,

Namassamāno sambuddhaṃ,

paying homage to the Buddha,

Dhammassa ca sudhammatan”ti.

and the natural excellence of the teaching!”

Indakavaggo paṭhamo.

Indako sakka sūci ca,

Maṇibhaddo ca sānu ca;

Piyaṅkara punabbasu sudatto ca,

Dve sukkā cīraāḷavīti dvādasa.

Yakkhasaṃyuttaṃ samattaṃ.

The Linked Discourses with Native Spirits are complete.

11.04. 4. Vepacittisutta - 4. With Vepacitti

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, devāsurasaṅgāmo samupabyūḷho ahosi.

“Once upon a time, mendicants, a battle was fought between the gods and the demons.

Atha kho, bhikkhave, vepacitti asurindo asure āmantesi:

Then Vepacitti, lord of demons, addressed the demons,

‘sace, mārisā, devānaṃ asurasaṅgāme samupabyūḷhe asurā jineyyuṃ devā parājineyyuṃ, yena naṃ sakkaṃ devānamindaṃ kaṇṭhapañcamehi bandhanehi bandhitvā mama santike āneyyātha asurapuran’ti.

‘My good sirs, if the demons defeat the gods in this battle, bind Sakka, the lord of gods, by his limbs and neck and bring him to my presence in the castle of demons.’

Sakkopi kho, bhikkhave, devānamindo deve tāvatiṃse āmantesi:

Meanwhile, Sakka, lord of gods, addressed the gods of the Thirty-Three,

‘sace, mārisā, devānaṃ asurasaṅgāme samupabyūḷhe devā jineyyuṃ asurā parājineyyuṃ, yena naṃ vepacittiṃ asurindaṃ kaṇṭhapañcamehi bandhanehi bandhitvā mama santike āneyyātha sudhammasabhan’ti.

‘My good sirs, if the gods defeat the demons in this battle, bind Vepacitti by his limbs and neck and bring him to my presence in the Sudhamma hall of the gods.’

Tasmiṃ kho pana, bhikkhave, saṅgāme devā jiniṃsu, asurā parājiniṃsu.

In that battle the gods won and the demons lost.

Atha kho, bhikkhave, devā tāvatiṃsā vepacittiṃ asurindaṃ kaṇṭhapañcamehi bandhanehi bandhitvā sakkassa devānamindassa santike ānesuṃ sudhammasabhaṃ.

So the gods of the Thirty-Three bound Vepacitti by his limbs and neck and brought him to Sakka’s presence in the Sudhamma hall of the gods.

Tatra sudaṃ, bhikkhave, vepacitti asurindo kaṇṭhapañcamehi bandhanehi baddho sakkaṃ devānamindaṃ sudhammasabhaṃ pavisantañca nikkhamantañca asabbhāhi pharusāhi vācāhi akkosati paribhāsati.

And as Sakka was entering and leaving the hall, Vepacitti abused and insulted him with rude, harsh words.

Atha kho, bhikkhave, mātali saṅgāhako sakkaṃ devānamindaṃ gāthāhi ajjhabhāsi:

So Mātali the charioteer addressed Sakka in verse,

‘Bhayā nu maghavā sakka,

‘O Maghavā, O Sakka,

dubbalyā no titikkhasi;

is it from fear or from weakness

Suṇanto pharusaṃ vācaṃ,

that you put up with such harsh words

sammukhā vepacittino’ti.

in the presence of Vepacitti?’

‘Nāhaṃ bhayā na dubbalyā,

‘It’s not out of fear or weakness

khamāmi vepacittino;

that I’m patient with Vepacitti.

Kathañhi mādiso viññū,

For how can a sensible person like me

bālena paṭisaṃyuje’ti.

get in a fight with a fool?’

‘Bhiyyo bālā pabhijjeyyuṃ,

‘Fools would vent even more

no cassa paṭisedhako;

if there’s no-one to put a stop to them.

Tasmā bhusena daṇḍena,

So a wise one should stop

dhīro bālaṃ nisedhaye’ti.

a fool with forceful punishment.’

‘Etadeva ahaṃ maññe,

‘I think that this is the only way

bālassa paṭisedhanaṃ;

to put a stop to a fool,

Paraṃ saṅkupitaṃ ñatvā,

when you know that the other is upset,

yo sato upasammatī’ti.

be mindful and stay calm.’

‘Etadeva titikkhāya,

‘I see this fault, Vāsava,

vajjaṃ passāmi vāsava;

in just being patient.

Yadā naṃ maññati bālo,

When a fool thinks,

bhayā myāyaṃ titikkhati;

“He puts up with me out of fear,”

Ajjhāruhati dummedho,

the idiot will go after you even harder,

gova bhiyyo palāyinan’ti.

like a cow chasing someone who runs away.’

‘Kāmaṃ maññatu vā mā vā,

‘Let him think this if he wishes, or not—

bhayā myāyaṃ titikkhati;

“He puts up with me out of fear.”

Sadatthaparamā atthā,

Of goals culminating in one’s own good,

khantyā bhiyyo na vijjati.

none better than patience is found.

Yo have balavā santo,

When a strong person

dubbalassa titikkhati;

puts up with a weakling,

Tamāhu paramaṃ khantiṃ,

they call that the ultimate patience,

niccaṃ khamati dubbalo.

for a weakling must always be patient.

Abalaṃ taṃ balaṃ āhu,

The strength of folly

yassa bālabalaṃ balaṃ;

is really just weakness, they say.

Balassa dhammaguttassa,

But no-one can challenge a person

paṭivattā na vijjati.

who’s strong, guarded by the teaching.

Tasseva tena pāpiyo,

When you get angry at an angry person

yo kuddhaṃ paṭikujjhati;

you just make things worse for yourself.

Kuddhaṃ appaṭikujjhanto,

When you don’t get angry at an angry person

saṅgāmaṃ jeti dujjayaṃ.

you win a battle hard to win.

Ubhinnamatthaṃ carati,

When you know that the other is angry,

attano ca parassa ca;

you act for the good of both

Paraṃ saṅkupitaṃ ñatvā,

yourself and the other

yo sato upasammati.

if you’re mindful and stay calm.

Ubhinnaṃ tikicchantānaṃ,

People unfamiliar with the teaching

attano ca parassa ca;

consider one who heals both

Janā maññanti bāloti,

oneself and the other

ye dhammassa akovidā’ti.

to be a fool.’

So hi nāma, bhikkhave, sakko devānamindo sakaṃ puññaphalaṃ upajīvamāno devānaṃ tāvatiṃsānaṃ issariyādhipaccaṃ rajjaṃ kārento khantisoraccassa vaṇṇavādī bhavissati.

So, mendicants, even Sakka, lord of gods—while living off of the fruit of his good and bad deeds, and ruling as sovereign lord over these gods of the Thirty-Three—will speak in praise of patience and gentleness.

Idha kho taṃ, bhikkhave, sobhetha yaṃ tumhe evaṃ svākkhāte dhammavinaye pabbajitā samānā khamā ca bhaveyyātha soratā cā”ti.

But since you have gone forth in such a well explained teaching and training, it would be truly beautiful for you to be patient and gentle!”

11.05. 5. Subhāsitajayasutta - 5. Victory by Good Speech

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, devāsurasaṅgāmo samupabyūḷho ahosi.

“Once upon a time, mendicants, a battle was fought between the gods and the demons.

Atha kho, bhikkhave, vepacitti asurindo sakkaṃ devānamindaṃ etadavoca:

Then Vepacitti, lord of demons, said to Sakka, lord of gods,

‘hotu, devānaminda, subhāsitena jayo’ti.

‘Lord of gods, let there be victory by fine words!’

‘Hotu, vepacitti, subhāsitena jayo’ti.

‘Vepacitti, let there be victory by fine words!’

Atha kho, bhikkhave, devā ca asurā ca pārisajje ṭhapesuṃ:

Then the gods and the demons appointed a panel of judges, saying,

‘ime no subhāsitadubbhāsitaṃ ājānissantī’ti.

‘These will understand our good and bad statements.’

Atha kho, bhikkhave, vepacitti asurindo sakkaṃ devānamindaṃ etadavoca:

Then Vepacitti, lord of demons, said to Sakka, lord of gods,

‘bhaṇa, devānaminda, gāthan’ti.

‘Lord of gods, recite a verse!’

Evaṃ vutte, bhikkhave, sakko devānamindo vepacittiṃ asurindaṃ etadavoca:

When he said this, Sakka said to him,

‘tumhe khvettha, vepacitti, pubbadevā.

‘Vepacitti, you are the elder god here.

Bhaṇa, vepacitti, gāthan’ti.

Recite a verse.’

Evaṃ vutte, bhikkhave, vepacitti asurindo imaṃ gāthaṃ abhāsi:

So Vepacitti recited this verse:

‘Bhiyyo bālā pabhijjeyyuṃ,

‘Fools would vent even more

no cassa paṭisedhako;

if there’s no-one to put a stop to them.

Tasmā bhusena daṇḍena,

So an intelligent person should stop

dhīro bālaṃ nisedhaye’ti.

a fool with forceful punishment.’

Bhāsitāya kho pana, bhikkhave, vepacittinā asurindena gāthāya asurā anumodiṃsu, devā tuṇhī ahesuṃ.

The demons applauded Vepacitti’s verse, while the gods remained silent.

Atha kho, bhikkhave, vepacitti asurindo sakkaṃ devānamindaṃ etadavoca:

Then Vepacitti said to Sakka,

‘bhaṇa, devānaminda, gāthan’ti.

‘Lord of gods, recite a verse!’

Evaṃ vutte, bhikkhave, sakko devānamindo imaṃ gāthaṃ abhāsi:

So Sakka recited this verse:

‘Etadeva ahaṃ maññe,

‘I think that this is the only way

bālassa paṭisedhanaṃ;

to put a stop to a fool,

Paraṃ saṅkupitaṃ ñatvā,

when you know that the other is upset,

yo sato upasammatī’ti.

be mindful and stay calm.’

Bhāsitāya kho pana, bhikkhave, sakkena devānamindena gāthāya, devā anumodiṃsu, asurā tuṇhī ahesuṃ.

The gods applauded Sakka’s verse, while the demons remained silent.

Atha kho, bhikkhave, sakko devānamindo vepacittiṃ asurindaṃ etadavoca:

Then Sakka said to Vepacitti,

‘bhaṇa, vepacitti, gāthan’ti.

‘Vepacitti, recite a verse!’

Evaṃ vutte, bhikkhave, vepacitti asurindo imaṃ gāthaṃ abhāsi:

So Vepacitti recited this verse:

‘Etadeva titikkhāya,

‘I see this fault, Vāsava,

vajjaṃ passāmi vāsava;

in just being patient.

Yadā naṃ maññati bālo,

When a fool thinks,

bhayā myāyaṃ titikkhati;

“He puts up with me out of fear,”

Ajjhāruhati dummedho,

the idiot will go after you even harder,

gova bhiyyo palāyinan’ti.

like a cow chasing someone who runs away.’

Bhāsitāya kho pana, bhikkhave, vepacittinā asurindena gāthāya asurā anumodiṃsu, devā tuṇhī ahesuṃ.

The demons applauded Vepacitti’s verse, while the gods remained silent.

Atha kho, bhikkhave, vepacitti asurindo sakkaṃ devānamindaṃ etadavoca:

Then Vepacitti said to Sakka,

‘bhaṇa, devānaminda, gāthan’ti.

‘Lord of gods, recite a verse!’

Evaṃ vutte, bhikkhave, sakko devānamindo imā gāthāyo abhāsi:

So Sakka recited this verse:

‘Kāmaṃ maññatu vā mā vā,

‘Let him think this if he wishes, or not—

bhayā myāyaṃ titikkhati;

“He puts up with me out of fear.”

Sadatthaparamā atthā,

Of goals culminating in one’s own good,

khantyā bhiyyo na vijjati.

none better than patience is found.

Yo have balavā santo,

When a strong person

dubbalassa titikkhati;

puts up with a weakling,

Tamāhu paramaṃ khantiṃ,

they call that the ultimate patience,

niccaṃ khamati dubbalo.

for a weakling must always be patient.

Abalaṃ taṃ balaṃ āhu,

The strength of folly

yassa bālabalaṃ balaṃ;

is really just weakness, they say.

Balassa dhammaguttassa,

But no-one can challenge a person

paṭivattā na vijjati.

who’s strong, guarded by the teaching.

Tasseva tena pāpiyo,

When you get angry at an angry person

yo kuddhaṃ paṭikujjhati;

you just make things worse for yourself.

Kuddhaṃ appaṭikujjhanto,

When you don’t get angry at an angry person

saṅgāmaṃ jeti dujjayaṃ.

you win a battle hard to win.

Ubhinnamatthaṃ carati,

When you know that the other is angry,

attano ca parassa ca;

you act for the good of both

Paraṃ saṅkupitaṃ ñatvā,

yourself and the other

yo sato upasammati.

if you’re mindful and stay calm.

Ubhinnaṃ tikicchantānaṃ,

People unfamiliar with the teaching

attano ca parassa ca;

consider one who heals both

Janā maññanti bāloti,

oneself and the other

ye dhammassa akovidā’ti.

to be a fool.’

Bhāsitāsu kho pana, bhikkhave, sakkena devānamindena gāthāsu, devā anumodiṃsu, asurā tuṇhī ahesuṃ.

The gods applauded Sakka’s verses, while the demons remained silent.

Atha kho, bhikkhave, devānañca asurānañca pārisajjā etadavocuṃ:

Then the panel of judges consisting of both gods and demons said this,

‘bhāsitā kho vepacittinā asurindena gāthāyo.

‘The verses spoken by Vepacitti

Tā ca kho sadaṇḍāvacarā sasatthāvacarā, iti bhaṇḍanaṃ iti viggaho iti kalaho.

evoke punishment and violence. That’s how you get arguments, quarrels, and disputes.

Bhāsitā kho sakkena devānamindena gāthāyo.

The verses spoken by Sakka

Tā ca kho adaṇḍāvacarā asatthāvacarā, iti abhaṇḍanaṃ iti aviggaho iti akalaho.

don’t evoke punishment and violence. That’s how you stay free of arguments, quarrels, and disputes.

Sakkassa devānamindassa subhāsitena jayo’ti.

Sakka, lord of gods, wins victory by fine words!’

Iti kho, bhikkhave, sakkassa devānamindassa subhāsitena jayo ahosī”ti.

And that’s how Sakka came to win victory by fine words.”

11.06. 6. Kulāvakasutta - 6. Bird Nests

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Sāvatthiyaṃ.

At Sāvatthī.

“Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, devāsurasaṅgāmo samupabyūḷho ahosi.

“Once upon a time, mendicants, a battle was fought between the gods and the demons.

Tasmiṃ kho pana, bhikkhave, saṅgāme asurā jiniṃsu, devā parājiniṃsu.

In that battle the demons won and the gods lost.

Parājitā ca kho, bhikkhave, devā apāyaṃsveva uttarenamukhā, abhiyaṃsveva ne asurā.

Defeated, the gods fled north with the demons in pursuit.

Atha kho, bhikkhave, sakko devānamindo mātali saṅgāhakaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then Sakka, lord of gods, addressed his charioteer Mātali in verse:

‘Kulāvakā mātali simbalismiṃ,

‘Mātali, don’t ram the bird nests

Īsāmukhena parivajjayassu;

in the red silk-cotton woods with your chariot pole.

Kāmaṃ cajāma asuresu pāṇaṃ,

I’d rather give up our lives to the demons

Māyime dijā vikulāvakā ahesun’ti.

than deprive these birds of their nests.’

‘Evaṃ, bhaddantavā’ti kho, bhikkhave, mātali saṅgāhako sakkassa devānamindassa paṭissutvā sahassayuttaṃ ājaññarathaṃ paccudāvattesi.

‘Yes, lord,’ replied Mātali. And he turned the chariot back around, with its team of a thousand thoroughbreds.

Atha kho, bhikkhave, asurānaṃ etadahosi:

Then the demons thought,

‘paccudāvatto kho dāni sakkassa devānamindassa sahassayutto ājaññaratho.

‘Now Sakka’s chariot has turned back.

Dutiyampi kho devā asurehi saṅgāmessantī’ti bhītā asurapurameva pāvisiṃsu.

The demons will have to fight the gods a second time!’ Terrified, they retreated right away to the castle of the demons.

Iti kho, bhikkhave, sakkassa devānamindassa dhammena jayo ahosī”ti.

And that’s how Sakka came to win victory by principle.”

11.09. 9. Araññāyatanaisisutta - 9. Hermits in the Wilderness

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Sāvatthiyaṃ.

At Sāvatthī.

“Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, sambahulā isayo sīlavanto kalyāṇadhammā araññāyatane paṇṇakuṭīsu sammanti.

“Once upon a time, mendicants, several hermits who were ethical, of good character, settled in leaf huts in a wilderness region.

Atha kho, bhikkhave, sakko ca devānamindo vepacitti ca asurindo yena te isayo sīlavanto kalyāṇadhammā tenupasaṅkamiṃsu.

Then Sakka, lord of gods, and Vepacitti, lord of demons, went to those hermits.

Atha kho, bhikkhave, vepacitti asurindo paṭaliyo upāhanā ārohitvā khaggaṃ olaggetvā chattena dhāriyamānena aggadvārena assamaṃ pavisitvā te isayo sīlavante kalyāṇadhamme apabyāmato karitvā atikkami.

Vepacitti put on his boots, strapped on his sword, and, carrying a sunshade, entered the hermitage through the main gate. He walked right past those hermits, keeping them at a distance.

Atha kho, bhikkhave, sakko devānamindo paṭaliyo upāhanā orohitvā khaggaṃ aññesaṃ datvā chattaṃ apanāmetvā dvāreneva assamaṃ pavisitvā te isayo sīlavante kalyāṇadhamme anuvātaṃ pañjaliko namassamāno aṭṭhāsi.

Sakka took off his boots, gave his sword to others, and, putting down his sunshade, entered the hermitage through a gate he happened upon. He stood downwind of those hermits, revering them with joined palms.

Atha kho, bhikkhave, te isayo sīlavanto kalyāṇadhammā sakkaṃ devānamindaṃ gāthāya ajjhabhāsiṃsu:

Then those hermits addressed Sakka in verse:

‘Gandho isīnaṃ ciradikkhitānaṃ,

‘When hermits have been long ordained,

Kāyā cuto gacchati mālutena;

the odor of their bodies goes with the wind.

Ito paṭikkamma sahassanetta,

You’d better leave, O thousand-eyed!

Gandho isīnaṃ asuci devarājā’ti.

The odor of the hermits is unclean, king of gods.’

‘Gandho isīnaṃ ciradikkhitānaṃ,

‘When hermits have been long ordained,

Kāyā cuto gacchatu mālutena;

let the odor of their bodies go with the wind.

Sucitrapupphaṃ sirasmiṃva mālaṃ,

We yearn for this odor, sirs,

Gandhaṃ etaṃ paṭikaṅkhāma bhante;

like a colorful crown of flowers.

Na hettha devā paṭikūlasaññino’”ti.

The gods don’t see it as repulsive.’”

11.12. 12. Sakkanāmasutta - 12. Sakka’s Names

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Sāvatthiyaṃ jetavane.

Near Sāvatthī in Jeta’s Grove.

Tatra kho bhagavā bhikkhū etadavoca:

There the Buddha said to the mendicants:

“sakko, bhikkhave, devānamindo pubbe manussabhūto samāno magho nāma māṇavo ahosi, tasmā maghavāti vuccati.

“Mendicants, in a former life, when Sakka was a human being, he was a brahmanical student named Magha. That’s why he’s called Maghavā.

Sakko, bhikkhave, devānamindo pubbe manussabhūto samāno pure dānaṃ adāsi, tasmā purindadoti vuccati.

In a former life, when Sakka was a human being, he gave gifts in stronghold after stronghold. That’s why he’s called Purindada, the Stronghold-Giver.

Sakko, bhikkhave, devānamindo pubbe manussabhūto samāno sakkaccaṃ dānaṃ adāsi, tasmā sakkoti vuccati.

In a former life, when Sakka was a human being, he gave gifts carefully. That’s why he’s called Sakka, the Careful.

Sakko, bhikkhave, devānamindo pubbe manussabhūto samāno āvasathaṃ adāsi, tasmā vāsavoti vuccati.

In a former life, when Sakka was a human being, he gave the gift of a guest house. That’s why he’s called Vāsava, the Houser.

Sakko, bhikkhave, devānamindo sahassampi atthānaṃ muhuttena cinteti, tasmā sahassakkhoti vuccati.

Sakka thinks of a thousand things in a moment. That’s why he’s called Sahassakkha, the Thousand-Eye.

Sakkassa, bhikkhave, devānamindassa sujā nāma asurakaññā pajāpati, tasmā sujampatīti vuccati.

Sakka’s wife is the demon maiden named Sujā. That’s why he’s called Sujampati, Sujā’s Husband.

Sakko, bhikkhave, devānamindo devānaṃ tāvatiṃsānaṃ issariyādhipaccaṃ rajjaṃ kāreti, tasmā devānamindoti vuccati.

Sakka rules as sovereign lord over the gods of the Thirty-Three. That’s why he’s called lord of gods.

Sakkassa, bhikkhave, devānamindassa pubbe manussabhūtassa satta vatapadāni samattāni samādinnāni ahesuṃ, yesaṃ samādinnattā sakko sakkattaṃ ajjhagā.

In a former life, when Sakka was a human being, he undertook seven vows. And it was because of undertaking these that he achieved the status of Sakka.

Katamāni satta vatapadāni?

What seven?

Yāvajīvaṃ mātāpettibharo assaṃ,

As long as I live, may I support my parents.

yāvajīvaṃ kule jeṭṭhāpacāyī assaṃ,

As long as I live, may I honor the elders in the family.

yāvajīvaṃ saṇhavāco assaṃ,

As long as I live, may I speak gently.

yāvajīvaṃ apisuṇavāco assaṃ,

As long as I live, may I not speak divisively.

yāvajīvaṃ vigatamalamaccherena cetasā agāraṃ ajjhāvaseyyaṃ muttacāgo payatapāṇi vossaggarato yācayogo dānasaṃvibhāgarato,

As long as I live, may I live at home rid of the stain of stinginess, freely generous, open-handed, loving to let go, committed to charity, loving to give and to share.

yāvajīvaṃ saccavāco assaṃ,

As long as I live, may I speak the truth.

yāvajīvaṃ akkodhano assaṃ—sacepi me kodho uppajjeyya, khippameva naṃ paṭivineyyanti.

As long as I live, may I be free of anger, or should anger arise, may I quickly get rid of it.

Sakkassa, bhikkhave, devānamindassa pubbe manussabhūtassa imāni satta vatapadāni samattāni samādinnāni ahesuṃ, yesaṃ samādinnattā sakko sakkattaṃ ajjhagāti.

In a former life, when Sakka was a human being, he undertook seven vows. And it was because of undertaking these that he achieved the status of Sakka.

Mātāpettibharaṃ jantuṃ,

A person who respects their parents,

kule jeṭṭhāpacāyinaṃ;

and honors the elders in the family,

Saṇhaṃ sakhilasambhāsaṃ,

whose speech is gentle and courteous,

pesuṇeyyappahāyinaṃ.

and has given up divisiveness;

Maccheravinaye yuttaṃ,

who’s committed to getting rid of stinginess,

saccaṃ kodhābhibhuṃ naraṃ;

is truthful, and has mastered anger:

Taṃ ve devā tāvatiṃsā,

the gods of the Thirty-Three

āhu sappuriso itī”ti.

call them truly a good person.”

11.14. 14. Daliddasutta - 14. Poor

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, aññataro puriso imasmiṃyeva rājagahe manussadaliddo ahosi manussakapaṇo manussavarāko.

“Once upon a time, mendicants, there was a poor person, impoverished and pitiful.

So tathāgatappavedite dhammavinaye saddhaṃ samādiyi, sīlaṃ samādiyi, sutaṃ samādiyi, cāgaṃ samādiyi, paññaṃ samādiyi.

They took up faith, ethics, learning, generosity, and wisdom in the teaching and training proclaimed by the Realized One.

So tathāgatappavedite dhammavinaye saddhaṃ samādiyitvā sīlaṃ samādiyitvā sutaṃ samādiyitvā cāgaṃ samādiyitvā paññaṃ samādiyitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajji devānaṃ tāvatiṃsānaṃ sahabyataṃ.

After undertaking these things, when their body broke up, after death, they were reborn in a good place, a heavenly realm, in the company of the gods of the Thirty-Three.

So aññe deve atirocati vaṇṇena ceva yasasā ca.

There they outshone the other gods in beauty and glory.

Tatra sudaṃ, bhikkhave, devā tāvatiṃsā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti:

But the gods of the Thirty-Three complained, grumbled, and objected,

‘acchariyaṃ vata bho, abbhutaṃ vata bho.

‘It’s incredible, it’s amazing!

Ayañhi devaputto pubbe manussabhūto samāno manussadaliddo ahosi manussakapaṇo manussavarāko;

For when this god was a human being in their past life they were poor, impoverished, and pitiful.

so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapanno devānaṃ tāvatiṃsānaṃ sahabyataṃ.

And when their body broke up, after death, they were reborn in a good place, a heavenly realm, in the company of the gods of the Thirty-Three.

So aññe deve atirocati vaṇṇena ceva yasasā cā’ti.

Here they outshine the other gods in beauty and glory.’

Atha kho, bhikkhave, sakko devānamindo deve tāvatiṃse āmantesi:

Then Sakka, lord of gods, addressed the gods of the Thirty-Three,

‘mā kho tumhe, mārisā, etassa devaputtassa ujjhāyittha.

‘Good sirs, don’t complain about this god.

Eso kho, mārisā, devaputto pubbe manussabhūto samāno tathāgatappavedite dhammavinaye saddhaṃ samādiyi, sīlaṃ samādiyi, sutaṃ samādiyi, cāgaṃ samādiyi, paññaṃ samādiyi.

When this god was a human being in their past life they took up faith, ethics, learning, generosity, and wisdom in the teaching and training proclaimed by the Realized One.

So tathāgatappavedite dhammavinaye saddhaṃ samādiyitvā sīlaṃ samādiyitvā sutaṃ samādiyitvā cāgaṃ samādiyitvā paññaṃ samādiyitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapanno devānaṃ tāvatiṃsānaṃ sahabyataṃ.

After undertaking these things, when their body broke up, after death, they’ve been reborn in a good place, a heavenly realm, in the company of the gods of the Thirty-Three.

So aññe deve atirocati vaṇṇena ceva yasasā cā’ti.

Here they outshine the other gods in beauty and glory.’

Atha kho, bhikkhave, sakko devānamindo deve tāvatiṃse anunayamāno tāyaṃ velāyaṃ imā gāthāyo abhāsi:

Then Sakka, lord of gods, guiding the gods of the Thirty-Three, recited this verse:

‘Yassa saddhā tathāgate,

‘Whoever has faith in the Realized One,

acalā suppatiṭṭhitā;

unwavering and well grounded;

Sīlañca yassa kalyāṇaṃ,

whose ethical conduct is good,

ariyakantaṃ pasaṃsitaṃ.

praised and loved by the noble ones;

Saṅghe pasādo yassatthi,

who has confidence in the Saṅgha,

ujubhūtañca dassanaṃ;

and correct view:

Adaliddoti taṃ āhu,

they’re said to be prosperous,

amoghaṃ tassa jīvitaṃ.

their life is not in vain.

Tasmā saddhañca sīlañca,

So let the wise devote themselves

pasādaṃ dhammadassanaṃ;

to faith, ethical behaviour,

Anuyuñjetha medhāvī,

confidence, and insight into the teaching,

saraṃ buddhāna sāsanan’”ti.

remembering the instructions of the Buddhas.’”

11.16. 16. Yajamānasutta - 16. Sponsoring Sacrifice

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, on the Vulture’s Peak Mountain.

Atha kho sakko devānamindo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi.

And then Sakka, lord of gods, went up to the Buddha, bowed, stood to one side,

Ekamantaṃ ṭhito kho sakko devānamindo bhagavantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

and addressed him in verse:

“Yajamānānaṃ manussānaṃ,

“For humans, those merit-seeking creatures,

puññapekkhāna pāṇinaṃ;

who sponsor sacrifices,

Karotaṃ opadhikaṃ puññaṃ,

making merit with attachments,

kattha dinnaṃ mahapphalan”ti.

where is a gift very fruitful?”

“Cattāro ca paṭipannā,

“Four practicing the path,

cattāro ca phale ṭhitā;

and four established in the fruit.

Esa saṅgho ujubhūto,

This is the upright Saṅgha,

paññāsīlasamāhito.

with wisdom, ethics, and immersion.

Yajamānānaṃ manussānaṃ,

For humans, those merit-seeking creatures,

Puññapekkhāna pāṇinaṃ;

who sponsor sacrifices,

Karotaṃ opadhikaṃ puññaṃ,

making merit with attachments,

Saṅghe dinnaṃ mahapphalan”ti.

what is given to the Saṅgha is very fruitful.”

11.17. 17. Buddhavandanāsutta - 17. Homage to the Buddha

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Sāvatthiyaṃ jetavane.

Near Sāvatthī in Jeta’s Grove.

Tena kho pana samayena bhagavā divāvihāragato hoti paṭisallīno.

Now at that time the Buddha had gone into retreat for the day’s meditation.

Atha kho sakko ca devānamindo brahmā ca sahampati yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā paccekaṃ dvārabāhaṃ nissāya aṭṭhaṃsu.

Then Sakka, lord of gods, and Brahmā Sahampati approached the Buddha and stationed themselves one by each door-post.

Atha kho sakko devānamindo bhagavato santike imaṃ gāthaṃ abhāsi:

Then Sakka recited this verse in the Buddha’s presence:

“Uṭṭhehi vīra vijitasaṅgāma,

“Rise, hero! Victor in battle, with burden put down,

Pannabhāra anaṇa vicara loke;

wander the world without obligation.

Cittañca te suvimuttaṃ,

Your mind is fully liberated,

Cando yathā pannarasāya rattin”ti.

like the moon on the fifteenth night.”

“Na kho, devānaminda, tathāgatā evaṃ vanditabbā.

“Lord of gods, that’s not how to pay homage to the Realized Ones.

Evañca kho, devānaminda, tathāgatā vanditabbā:

This is how it should be done:

‘Uṭṭhehi vīra vijitasaṅgāma,

‘Rise, hero! Victor in battle, leader of the caravan,

Satthavāha anaṇa vicara loke;

wander the world without obligation.

Desassu bhagavā dhammaṃ,

Let the Blessed One teach the Dhamma!

Aññātāro bhavissantī’”ti.

There will be those who understand!’”

11.19. 19. Satthāravandanāsutta - 19. Who Sakka Worships

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Sāvatthiyaṃ jetavane.

Near Sāvatthī in Jeta’s Grove.

“Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, sakko devānamindo mātaliṃ saṅgāhakaṃ āmantesi:

“Once upon a time, mendicants, Sakka, lord of gods, addressed his charioteer Mātali,

‘yojehi, samma mātali, sahassayuttaṃ ājaññarathaṃ, uyyānabhūmiṃ gacchāma subhūmiṃ dassanāyā’ti.

‘My dear Mātali, harness the chariot with its team of a thousand thoroughbreds. We will go to a park and see the scenery.’

‘Evaṃ, bhaddantavā’ti kho, bhikkhave, mātali saṅgāhako sakkassa devānamindassa paṭissutvā sahassayuttaṃ ājaññarathaṃ yojetvā sakkassa devānamindassa paṭivedesi:

‘Yes, lord,’ replied Mātali. He harnessed the chariot and informed Sakka,

‘yutto kho te, mārisa, sahassayutto ājaññaratho.

‘Good sir, the chariot with its team of a thousand thoroughbreds has been harnessed.

Yassadāni kālaṃ maññasī’ti.

Please go at your convenience.’

Atha kho, bhikkhave, sakko devānamindo vejayantapāsādā orohanto añjaliṃ katvā sudaṃ bhagavantaṃ namassati.

Then Sakka descended from the Palace of Victory, raised his joined palms, and revered the Buddha.

Atha kho, bhikkhave, mātali saṅgāhako sakkaṃ devānamindaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

So Mātali the charioteer addressed Sakka in verse:

‘Yañhi devā manussā ca,

‘Gods and men

taṃ namassanti vāsava;

worship you, Vāsava.

Atha ko nāma so yakkho,

So what’s the name of the spirit

yaṃ tvaṃ sakka namassasī’ti.

that you worship, Sakka?’

‘Yo idha sammāsambuddho,

‘It’s the fully awakened Buddha,

asmiṃ loke sadevake;

the Teacher of peerless name

Anomanāmaṃ satthāraṃ,

in this world with its gods—

taṃ namassāmi mātali.

that’s who I worship, Mātali.

Yesaṃ rāgo ca doso ca,

Those who have discarded

avijjā ca virājitā;

greed, hate, and ignorance,

Khīṇāsavā arahanto,

the perfected ones with defilements ended—

te namassāmi mātali.

they're who I worship, Mātali.

Ye rāgadosavinayā,

The trainees who take pleasure in decreasing suffering,

avijjāsamatikkamā;

diligently pursuing the training

Sekkhā apacayārāmā,

for getting rid of greed and hate,

appamattānusikkhare;

and going past ignorance—

Te namassāmi mātalī’ti.

they’re who I worship, Mātali.’

‘Seṭṭhā hi kira lokasmiṃ,

‘Those who you worship

ye tvaṃ sakka namassasi;

seem to be the best in the world, Sakka.

Ahampi te namassāmi,

I too will worship

ye namassasi vāsavā’ti.

those who you worship, Sakka.’

Idaṃ vatvāna maghavā,

After saying this, Maghavā the chief,

devarājā sujampati;

king of gods, Sujā’s husband,

Bhagavantaṃ namassitvā,

having worshipped the Buddha,

pamukho rathamāruhī”ti.

climbed into his chariot.”

11.23. 23. Sambarimāyāsutta - 23. The Sambari Sorcery

3. Tatiyavagga - 3. The Third Chapter

Sāvatthiyaṃ … pe …

At Sāvatthī.

bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“bhūtapubbaṃ, bhikkhave, vepacitti asurindo ābādhiko ahosi dukkhito bāḷhagilāno.

“Once upon a time, mendicants, Vepacitti, lord of demons, was sick, suffering, gravely ill.

Atha kho, bhikkhave, sakko devānamindo yena vepacitti asurindo tenupasaṅkami gilānapucchako.

So Sakka went to see him to ask after his illness.

Addasā kho, bhikkhave, vepacitti asurindo sakkaṃ devānamindaṃ dūratova āgacchantaṃ.

Vepacitti saw Sakka coming off in the distance,

Disvāna sakkaṃ devānamindaṃ etadavoca:

and said to him,

‘tikiccha maṃ, devānamindā’ti.

‘Heal me, lord of gods!’

‘Vācehi maṃ, vepacitti, sambarimāyan’ti.

‘Teach me, Vepacitti, the Sambari sorcery.’

‘Na tāvāhaṃ vācemi, yāvāhaṃ, mārisa, asure paṭipucchāmī’ti.

‘I can’t do that, good sir, until I have consulted with the demons.’

Atha kho, bhikkhave, vepacitti asurindo asure paṭipucchi:

Then Vepacitti, lord of demons, asked the demons,

‘vācemahaṃ, mārisā, sakkaṃ devānamindaṃ sambarimāyan’ti?

‘Good sirs, may I teach the Sambari sorcery to Sakka, lord of gods?’

‘Mā kho tvaṃ, mārisa, vācesi sakkaṃ devānamindaṃ sambarimāyan’ti.

‘Do not, good sir, teach the Sambari sorcery to Sakka!’

Atha kho, bhikkhave, vepacitti asurindo sakkaṃ devānamindaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

So Vepacitti addressed Sakka in verse:

‘Māyāvī maghavā sakka,

‘O Maghavā, O Sakka,

devarāja sujampati;

king of gods, Sujā’s husband,

Upeti nirayaṃ ghoraṃ,

a sorceror falls into the terrible hell—

sambarova sataṃ saman’”ti.

like Sambara, for a hundred years.’”